{"title":"Sergio Moro autoriza atua\u00e7\u00e3o da For\u00e7a Nacional no munic\u00edpio de Paulista","date":1566466740000,"author":"Diario de Pernambuco","text":"O ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, autorizou a atua\u00e7\u00e3o da For\u00e7a Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica de combate ao crime nos estados de Pernambuco, Goi\u00e1s, Par\u00e1, Esp\u00edrito Santo e Paran\u00e1. O munic\u00edpio de Paulista, na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, est\u00e1 entre as cinco cidades brasileiras que recebem as primeiras a\u00e7\u00f5es do Programa Nacional de Enfrentamento \u00e0 Criminalidade Violenta. As portarias foram assinadas pelo ministro e est\u00e3o publicadas no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o desta quinta-feira (22). As equipes dever\u00e3o atuar nas capitais e cidades da regi\u00e3o metropolitana com maiores \u00edndices de viol\u00eancia. Em 2018, Paulista registrou 127 homic\u00eddios e 1.601 Crimes Violentos contra o Patrim\u00f4nio (CVPs) a menos na cidade, em rela\u00e7\u00e3o a 2017. Por um per\u00edodo de 120 dias, a contar do dia 30 de agosto e podendo ser prorrogado, os militares da For\u00e7a Nacional v\u00e3o apoiar as a\u00e7\u00f5es de policiamento ostensivo, preserva\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica e da seguran\u00e7a do cidad\u00e3o e do patrim\u00f4nio. De acordo com a portaria, o contingente de militares a ser disponibilizado obedecer\u00e1 ao planejamento definido pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, cabendo aos estados e munic\u00edpios dispor da infraestrutura necess\u00e1ria \u00e0 For\u00e7a Nacional. Em outubro de 2017, a Secretaria de Defesa Social (SDS) iniciou por Paulista o projeto piloto da For\u00e7a-Tarefa Vidas, que integrou a Divis\u00e3o Norte de Homic\u00eddios, a Delegacia Seccional de Paulista e o Batalh\u00e3o da Pol\u00edcia Militar (17\u00ba BPM) nas a\u00e7\u00f5es de combate aos grupos de exterm\u00ednio, crimes violentos patrimoniais e tr\u00e1fico de drogas, motiva\u00e7\u00e3o de 70% dos homic\u00eddios.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2019\/08\/sergio-moro-autoriza-atuacao-da-forca-nacional-no-municipio-de-paulist.html","content_type":"news article"}
{"title":"Com For\u00e7a Nacional, moradores de Paulista esperam redu\u00e7\u00e3o de crimes","date":1567186200000,"author":"Diogo Cavalcante","text":"O efetivo do programa Em Frente Brasil come\u00e7ou a circular \u00e0s 11h50 desta sexta-feira (30) por Paulista, na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife , um dos cinco munic\u00edpios selecionados no pa\u00eds pelo Governo Federal para testar o projeto de combate aos crimes violentos, inspirado no Pacto Pela Vida, do Governo de Pernambuco. Dos 405 profissionais de seguran\u00e7a empregados na opera\u00e7\u00e3o, 80 s\u00e3o da For\u00e7a Nacional, especificamente para trabalhar nas ruas. E as atividades eram acompanhadas de perto pelos moradores do munic\u00edpio, que esperam uma redu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica na criminalidade. Quem passava pela Pra\u00e7a Professor Em\u00edlio Russel, em Maranguape I, p\u00f4de ver a For\u00e7a Nacional em a\u00e7\u00e3o. A dona de casa Adelma Rodrigues, 31 anos, e o aut\u00f4nomo Eduardo Albuquerque, 40, levavam para escola o filho Heitor, de 5. O casal aprovava a presen\u00e7a da equipe de seguran\u00e7a, mas acredita que \u00e9 preciso ir al\u00e9m. \u201cN\u00e3o me sinto segura nem aqui nem em canto nenhum, n\u00e9? Espero que melhore agora, porque a gente sai de casa e fica com aquela sensa\u00e7\u00e3o de que vai ser roubado o tempo todo\u201d, diz Adelma. Saiba mais: Paulista receber\u00e1 projeto piloto de combate \u00e0 viol\u00eancia Sergio Moro autoriza atua\u00e7\u00e3o da For\u00e7a Nacional no munic\u00edpio de Paulista Paulo C\u00e2mara vai a Bras\u00edlia assinar programa nacional de combate \u00e0 viol\u00eancia Marido de Adelma, Eduardo acrescenta: \u201cEspero que eles fa\u00e7am a\u00e7\u00f5es de surpresa, trabalhos investigativos, minuciosos. Tem tanta coisa para se ver aqui. O tr\u00e1fico impera, dias atr\u00e1s teve um tiroteio enorme. \u00c9 coisa rara apari\u00e7\u00e3o de pol\u00edcia, voc\u00ea acaba se sentindo coagido\u201d. Nesse aspecto de coa\u00e7\u00e3o por inseguran\u00e7a, o limpador de mesas S\u00e9rgio de Aquino, 58, deixou de andar com seu celular. \u201cJ\u00e1 teve muito assalto por aqui em ruas, pr\u00e9dios. Os caras (assaltantes) vem e metem um rev\u00f3lver na cabe\u00e7a da gente. Espero que a For\u00e7a Nacional trabalhe principalmente de noite e de madrugada\u201d, comenta. For\u00e7as Unidas Implantado em Paulista, Ananindeua (PA), Cariacica (ES), Goi\u00e2nia (GO) e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais (PR), o programa Em Frente Brasil busca unir agentes de seguran\u00e7a p\u00fablica, como a For\u00e7a Nacional e as pol\u00edcias (Federal, Rodovi\u00e1ria Federal, Civil e Militar) em a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, principalmente contra homic\u00eddios. Essas a\u00e7\u00f5es podem ser, por exemplo, patrulhamento de rua, investiga\u00e7\u00e3o, intelig\u00eancia ou per\u00edcia criminal. A cidade pernambucana foi repartida em quatro \u00e1reas estrat\u00e9gicas, com a\u00e7\u00f5es direcionadas aos locais com maiores \u00edndices de criminalidade. Nos primeiros dias, o foco ser\u00e1 nos bairros de Maranguape I e II, Janga e Engenho Maranguape, al\u00e9m das margens da BR-101. N\u00e3o h\u00e1 um n\u00famero determinado de policiais ou viaturas envolvidas em cada a\u00e7\u00e3o - a quantidade \u00e9 definida de forma din\u00e2mica, de acordo com a necessidade. A For\u00e7a Nacional Ostensiva \u00e9 comandada pelo major M\u00e1rcio Ribeiro, origin\u00e1rio da Pol\u00edcia Militar do Rio de Janeiro. H\u00e1 dois meses, ele desembarcou em Paulista para come\u00e7ar a avaliar as necessidades regionais. \u201cEsse projeto piloto (Em Frente Brasil) j\u00e1 tem um in\u00edcio muito bom. Todo mundo est\u00e1 trabalhando numa integra\u00e7\u00e3o diferenciada, que come\u00e7ou muito bem e tenho certeza que trar\u00e1 excelentes resultados\u201d, afirma. A equipe ficar\u00e1 na cidade por 120 dias. O Governo Federal destinou R$ 4 milh\u00f5es para investimentos nessa primeira etapa do programa em Pernambuco. De acordo com o secret\u00e1rio executivo de Defesa Social, Humberto Freire, mais dinheiro pode ser liberado em breve, para outros projetos em parceria com outros minist\u00e9rios\/secretarias. \u201cJ\u00e1 tivemos essa sinaliza\u00e7\u00e3o (financeira). Mas o mais importante \u00e9 que temos a oportunidade de levar as boas pr\u00e1ticas do Pacto Pela Vida para todo o pa\u00eds\u201d, pondera.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2019\/08\/com-forca-nacional-moradores-de-paulista-esperam-reducao-de-crimes.html","content_type":"news article"}
{"title":"Governo quer 'Lei Rouanet' para a seguran\u00e7a p\u00fablica","date":1568384160000,"author":"AE","text":"Com or\u00e7amento bloqueado e aumento de gastos em opera\u00e7\u00f5es da For\u00e7a Nacional e do Ex\u00e9rcito, o governo pretende apelar \u00e0 iniciativa privada para tocar programas de combate \u00e0 criminalidade, destaca o jornal O Estado de S. Paulo. O Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a prepara medida provis\u00f3ria para criar o que vem sendo chamado de \"Lei Rouanet da Seguran\u00e7a P\u00fablica\", com o abatimento no Imposto de Renda de pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas que fizerem doa\u00e7\u00f5es ao Fundo Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica. A proposta preliminar, elaborada pela equipe do ministro da Justi\u00e7a, S\u00e9rgio Moro, estabelece que pessoas f\u00edsicas poderiam abater at\u00e9 60% das doa\u00e7\u00f5es no Imposto de Renda. O porcentual para pessoas jur\u00eddicas, por sua vez, ficaria em torno de 40%. A faixa permitida para dedu\u00e7\u00f5es e as contrapartidas para os doadores do fundo ainda est\u00e3o em estudo, mas o minist\u00e9rio j\u00e1 p\u00f4s no papel a lista de poss\u00edveis destinos do dinheiro que espera conseguir dos empres\u00e1rios. A rela\u00e7\u00e3o inclui a ajuda aos Estados para a compra de armas e equipamentos destinados \u00e0s pol\u00edcias Civil e Militar, a melhoria das 1.100 Guardas Municipais existentes, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de novos contingentes nas cidades. Diante da vontade de obter novas fontes de recursos, a equipe de Moro n\u00e3o se preocupa nem mesmo em recorrer ao nome de uma lei do setor cultural j\u00e1 atacada pelo presidente Jair Bolsonaro. \"A ideia \u00e9 criar uma esp\u00e9cie de Lei Rouanet de Seguran\u00e7a P\u00fablica onde a iniciativa privada faria doa\u00e7\u00f5es para ajudar o setor\", disse ao jornal o secret\u00e1rio nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, general Guilherme Theophilo. No papel, por\u00e9m, o governo batizou a proposta como Programa Nacional de Apoio \u00e0 Seguran\u00e7a P\u00fablica (Pronasp). Segundo Theophilo, o dinheiro do fundo e das loterias n\u00e3o \u00e9 suficiente para aumentar a contribui\u00e7\u00e3o do governo federal no combate ao crime. Um levantamento apresentado na \u00faltima ter\u00e7a-feira pelo F\u00f3rum Brasileiro da Seguran\u00e7a P\u00fablica, a partir de dados oficiais, mostra que o governo ficou engessado para investimentos em intelig\u00eancia e ajuda \u00e0s pol\u00edcias estaduais. Um dos motivos s\u00e3o os repasses para di\u00e1rias e manuten\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de Garantia da Lei e da Ordem (GLO) do Ex\u00e9rcito, que totalizaram R$ 386 milh\u00f5es no ano passado, e tamb\u00e9m da For\u00e7a Nacional, que consumiram outros R$ 167 milh\u00f5es. O Instituto Sou da Paz indicou que, ainda em 2018, 41,9% dos recursos do Fundo Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica foram para a For\u00e7a Nacional - ante 62,9% em 2017 e 43% em 2016. Os repasses para o Ex\u00e9rcito s\u00e3o enviados por meio do Minist\u00e9rio da Defesa. Guarda Nacional A aposta do governo \u00e9 que o dinheiro da \"nova Lei Rouanet\" tamb\u00e9m sirva para facilitar a cria\u00e7\u00e3o da Guarda Nacional. A nova for\u00e7a, por\u00e9m, pode n\u00e3o entrar t\u00e3o cedo na lista para obter doa\u00e7\u00f5es porque depende de uma emenda constitucional. A proposta precisa ser aprovada pelo Congresso, refrat\u00e1rio \u00e0s a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. Com estimativa de empregar at\u00e9 dois mil agentes por concurso, a Guarda Nacional substituiria a For\u00e7a Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, formada hoje por 2.050 policiais emprestados pelos Estados. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 usar a nova corpora\u00e7\u00e3o como pol\u00edcia ostensiva para ajudar na seguran\u00e7a p\u00fablica dos Estados, nas quest\u00f5es humanit\u00e1rias (resposta a desastres), nos dist\u00farbios civis e policiamento ambiental. O presidente do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, Renato S\u00e9rgio de Lima, disse ver com ceticismo a aplica\u00e7\u00e3o da proposta de parceria com empres\u00e1rios. \"A ideia \u00e9 positiva, mas esbarra em discuss\u00f5es federativas e or\u00e7ament\u00e1rias\", argumentou. \"Trata-se de um esfor\u00e7o leg\u00edtimo, porque \u00e9 preciso dinheiro novo, mas a equipe do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a ter\u00e1 de for\u00e7ar a discuss\u00e3o para evitar que o dinheiro seja contingenciado.\" O pesquisador lembrou que o dinheiro das loterias - garantido por uma decis\u00e3o do ent\u00e3o presidente Michel Temer, em 2018 - e os fundos da pasta da Justi\u00e7a foram contingenciados. Lima disse que o minist\u00e9rio tem buscado financiamento no Banco Mundial, mas o pedido sempre esbarra na falta de aval para garantir que os recursos sejam, de fato, aplicados na \u00e1rea. \"O drama \u00e9 a falta de aval.\" No ano passado, o governo gastou R$ 4,6 milh\u00f5es com combust\u00edveis e R$ 3 milh\u00f5es na aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos da For\u00e7a Nacional. N\u00e3o faltam queixas at\u00e9 mesmo da Pol\u00edcia Federal, que viu esvaziado seu Fundo para Aparelhamento e Operacionaliza\u00e7\u00e3o das Atividades (Funapol), desde 2012 sem receber recursos. Os governadores, por sua vez, reclamam da falta de investimento da Uni\u00e3o em seguran\u00e7a p\u00fablica, uma rubrica que inclui policiamento, defesa civil e intelig\u00eancia. Pela Constitui\u00e7\u00e3o, a responsabilidade de combater o crime \u00e9 dos Estados. Desde 2011, a Uni\u00e3o repassa anualmente para o setor um montante de R$ 11 bilh\u00f5es. No mesmo per\u00edodo, os Estados aumentaram as despesas com seguran\u00e7a p\u00fablica de R$ 62,8 bilh\u00f5es para R$ 74 bilh\u00f5es, enquanto os munic\u00edpios passaram de R$ 4,3 bilh\u00f5es para R$ 5,8 bilh\u00f5es. No Rio Grande do Sul, a Assembleia Legislativa aprovou projeto para abater parte do ICMS com as doa\u00e7\u00f5es, mas ainda h\u00e1 cr\u00edticas de empres\u00e1rios. Na C\u00e2mara, pelo menos dois projetos de uso de dinheiro privado na seguran\u00e7a p\u00fablica est\u00e3o em tramita\u00e7\u00e3o. Um deles, do deputado Roberto Alves (PRB-SP), foi aprovado pela Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica e Combate ao Crime Organizado. Autoriza o financiamento privado, mas n\u00e3o especifica qual porcentual da doa\u00e7\u00e3o poderia reverter para abatimento em impostos. Outro projeto \u00e9 do deputado Jos\u00e9 Airton Cirilo (PT-CE) e permite que as pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas utilizem at\u00e9 4% do IR devido para financiar, por meio de patroc\u00ednio ou doa\u00e7\u00e3o, projetos do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. RS A vers\u00e3o ga\u00facha da \"Lei Rouanet da Seguran\u00e7a\" foi aprovada h\u00e1 um ano pela Assembleia do Rio Grande do Sul, mas s\u00f3 regulamentada em julho passado pelo governo estadual. O chamado Programa de Incentivo ao Aparelhamento da Seguran\u00e7a P\u00fablica ainda \u00e9 alvo de cr\u00edticas de empres\u00e1rios, para quem a lei n\u00e3o assegurou a compensa\u00e7\u00e3o nos impostos. Um dos idealizadores do projeto, o empres\u00e1rio Leonardo Fra\u00e7\u00e3o afirmou que a ideia original n\u00e3o foi aprovada pela Assembleia. \"A ideia que propusemos ao Estado era excelente\", disse. \"S\u00f3 que infelizmente, n\u00e3o \u00e9ramos n\u00f3s os donos das canetas de onde saiu a lei, que acabou distorcendo nossa proposta.\" Presidente da ONG Instituto Cultural Floresta, Fra\u00e7\u00e3o disse que a nova lei n\u00e3o garantiu seguran\u00e7a jur\u00eddica, j\u00e1 que n\u00e3o se tem certeza de como o governo far\u00e1 a compensa\u00e7\u00e3o fiscal. \"Esta compensa\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria tem de ser expl\u00edcita, dizendo quanto e em quanto tempo haver\u00e1 a homologa\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o no imposto\", argumentou. \"Hoje s\u00e3o dois entraves na legisla\u00e7\u00e3o: como o Estado me diz que estou quite e como eu compenso.\" A proposta foi questionada pelo governo de Mato Grosso, que a classificou como um benef\u00edcio de guerra fiscal. Em princ\u00edpio, o Conselho Nacional de Secret\u00e1rios Estaduais da Fazenda n\u00e3o rejeitou a iniciativa, mas voltar\u00e1 a discutir a quest\u00e3o em setembro de 2020. A lei ga\u00facha foi criada ap\u00f3s campanha feita por 55 empres\u00e1rios em 2017. Eles doaram R$ 14 milh\u00f5es para a seguran\u00e7a do Estado, mesmo sem incentivos fiscais ou contrapartidas. O dinheiro garantiu na \u00e9poca a compra de 48 ve\u00edculos blindados, 1.441 pistolas, 250 fuzis, al\u00e9m de coletes e r\u00e1dios comunicadores. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal O Estado de S. Paulo.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2019\/09\/governo-quer-lei-rouanet-para-a-seguranca-publica.html","content_type":"news article"}
{"title":"Especialista em seguran\u00e7a p\u00fablica diz que vivemos um novo canga\u00e7o","date":1525102620000,"author":null,"text":"O aumento dos \u00edndices de viol\u00eancia e o surgimento de novas modalidades do crime organizado t\u00eam demonstrado que nenhuma pol\u00edtica p\u00fablica na \u00e1rea de seguran\u00e7a obteve sucesso at\u00e9 hoje no Brasil. A inconsist\u00eancia desses programas e o desmantelamento dos trabalhos bem-sucedidos ao longo dos anos passa pela dificuldade em institucionalizar as a\u00e7\u00f5es para al\u00e9m de programas de governo. Para o doutor em sociologia Lu\u00eds Fl\u00e1vio Sapori, que foi secret\u00e1rio-adjunto de Seguran\u00e7a P\u00fablica de Minas Gerais, entre 2003 a 2007, a din\u00e2mica da viol\u00eancia no Brasil vai al\u00e9m da estrutura socioecon\u00f4mica e dos prec\u00e1rios indicadores sociais e n\u00e3o explicam como o pa\u00eds produz n\u00fameros de guerra civil, com 60 mil assassinatos ao ano, 50 mil estupros e mais de R$ 2 milh\u00f5es de assaltos por ano. Segundo Sapori, a redu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia a longo prazo s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel a partir da formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de controle da criminalidade consistentes e duradouras, tanto no campo da repress\u00e3o quanto e, principalmente, na dimens\u00e3o da preven\u00e7\u00e3o social. Nesta entrevista ao Diario de Pernambuco, Sapori faz uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia em Pernambuco e no Brasil e explica porque \u00e9 um dos defensores do Pacto pela Vida. Para ele, \u00fanico programa hoje no pa\u00eds em vias de institucionaliza\u00e7\u00e3o. Fl\u00e1vio Sapori \u00e9 um dos especialistas nacionais que, junto \u00e0 Ordem dos Advogados do Brasil em Pernambuco (OAB-PE), est\u00e1 trabalhando na reestrutura\u00e7\u00e3o do Pacto pela Vida para al\u00e9m de interesses partid\u00e1rios e corporativos. Voc\u00ea foi um dos que participaram da elabora\u00e7\u00e3o do Pacto pela Vida em 2007. H\u00e1 aspectos da \u00e1rea de seguran\u00e7a que foram negligenciados na \u00e9poca e hoje est\u00e3o sendo discutidos pelo grupo? N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que a realidade em 2018 em Pernambuco e no resto do Brasil \u00e9 bem diferente da de 2007. Por exemplo, hoje n\u00f3s vivenciamos uma situa\u00e7\u00e3o mais grave do crime organizado, do novo canga\u00e7o, que era um problema menor h\u00e1 dez anos. O Pacto pela Vida, como foi pensado em 2007, enfrenta novos desafios hoje, nesta segunda metade da d\u00e9cada. O ideal \u00e9 que o programa se adapte a essas novas realidades. Um programa de seguran\u00e7a p\u00fablica n\u00e3o pode ser imut\u00e1vel, nem estanque. Ele tem que estar sempre sendo capaz de se moldar e se repensar de acordo com as novas circunst\u00e2ncias. \u00c9 fundamental que o Pacto pela Vida em Pernambuco se adeque a essa nova realidade do estado e do pa\u00eds. O que \u00e9 o novo canga\u00e7o? S\u00e3o as quadrilhas que atuam no interior dos estados, fazendo roubos, furtos de bancos e de caixas eletr\u00f4nicos, com a utiliza\u00e7\u00e3o de armamentos pesados. Eles est\u00e3o atuando em todos os estados, principalmente nos munic\u00edpios do interior. Nesses 11 anos de Pacto pela Vida, pode-se dizer que o programa chegou a ser institucionalizado enquanto pol\u00edtica p\u00fablica ou ainda est\u00e1 a n\u00edvel de programa de governo? Eu diria que ele conseguiu um grau de institucionaliza\u00e7\u00e3o. Ele continua permeando as decis\u00f5es do governo, sendo de alguma maneira objeto de or\u00e7amentos e investimentos. Ele est\u00e1 ainda no discurso de entidades da sociedade civil, na pr\u00f3pria expectativa de lideran\u00e7as da sociedade civil. Ent\u00e3o eu diria que o Pacto pela Vida alcan\u00e7ou legitimidade p\u00fablica ao longo desse tempo. E quando se questiona em que medida ou n\u00e3o o programa precisa de mudan\u00e7as, isso j\u00e1 \u00e9 sinal de que o programa j\u00e1 est\u00e1 se institucionalizando. Eu acredito que o Pacto pela Vida n\u00e3o morreu. Ele sofreu e sofre alguns reveses. H\u00e1 problemas, mas se h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o de rever esses problemas e de mudar os rumos, significa que ele est\u00e1 se institucionalizando. Quais s\u00e3o os principais problemas discutidos at\u00e9 agora? Os principais problemas dizem respeito ao recrudescimento dos indicadores de criminalidade, de viol\u00eancia, que voltaram a atuar em Pernambuco de 2015 para c\u00e1. Os principais gargalos est\u00e3o em discuss\u00e3o. Esse diagn\u00f3stico est\u00e1 sendo apresentado de maneira mais clara. Mas fica expl\u00edcito, por exemplo, que houve um problema claro durante as greves da Pol\u00edcia Militar e Civil nos \u00faltimos anos. Isso certamente foi um fator decisivo na volta da viol\u00eancia em Pernambuco. Esses eventos foram um ponto de inflex\u00e3o na volta dos indicadores de viol\u00eancia em Pernambuco pela maneira como essas greves das pol\u00edcias foram conduzidas. Estamos discutindo tamb\u00e9m de que maneira outros fatores que tiveram influ\u00eancia nesse afrouxamento do Pacto pela Vida. A quest\u00e3o prisional, por exemplo, talvez seja outro elemento que tenha que ser melhor considerado nesse redimensionamento do Pacto pela Vida. O gargalo do sistema prisional do estado ficou em segundo plano, ficou marginalizada, digamos assim, na primeira fase do programa em 2007 e isso ficou n\u00edtido. Certamente, precisa ser repensado daqui por diante. Em que sentido as greves ajudaram na desmobiliza\u00e7\u00e3o do programa? As greves geraram desmotiva\u00e7\u00e3o dos policiais e a efetividade repressiva e preventiva da pol\u00edcia diminuiu. A capacidade do policiamento ostensivo de prevenir o crime diminuiu, o n\u00edvel de investiga\u00e7\u00e3o policial e as pris\u00f5es tamb\u00e9m. Aumentou a impunidade e os crimes voltaram a acontecer com mais frequ\u00eancia. Pol\u00edcia \u00e9 fundamental no controle do crime. Quando a pol\u00edcia diminui sua atua\u00e7\u00e3o operacional, seja patrulhamento ostensivo ou investiga\u00e7\u00e3o, os \u00edndices criminais, como homic\u00eddios, roubos, estupros, tudo cresce imediatamente. Infelizmente, foi isso que aconteceu em Pernambuco nos \u00faltimos quatro anos. O que significa institucionalizar uma pol\u00edtica p\u00fablica em seguran\u00e7a e como se faz isso? Institucionalizar uma pol\u00edtica p\u00fablica significa que ela passa a ser uma pol\u00edtica de estado. Ou seja, entra governo, sai governo, entra e sai secret\u00e1rio de seguran\u00e7a e se mant\u00e9m basicamente as mesmas diretrizes, a\u00e7\u00f5es e projetos. Sup\u00f5e uma continuidade ao longo do tempo e a pol\u00edtica p\u00fablica n\u00e3o vai viver ao sabor das vontades individuais dos governantes. Efetivamente no Brasil, hoje, nenhuma pol\u00edtica de seguran\u00e7a conseguiu isso. Nenhum estado brasileiro tem algo similar ao Pacto pela Vida, que mesmo com os problemas apresentados, mesmo com os reveses dos \u00faltimos anos, mant\u00e9m-se como refer\u00eancia e com disposi\u00e7\u00e3o de ser revigorado. Isso \u00e9 sinal de continuidade e disposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de manter algo que est\u00e1 acima do governador atual. Significa que a sociedade pernambucana, e a\u00ed n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o governador, est\u00e1 empenhada em fazer do Pacto pela Vida algo que tenha persist\u00eancia nos pr\u00f3ximos anos a despeito da sucess\u00e3o de governos. Do meu ponto de vista, ele \u00e9 o \u00fanico programa que d\u00e1 sinais de institucionaliza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existe isso em nenhum lugar do Brasil. O sucesso de uma pol\u00edtica p\u00fablica tamb\u00e9m depende de quest\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias. Um dos argumentos usados nos \u00faltimos tr\u00eas anos em diversos estados brasileiros \u00e9 a falta de recursos? Depende. N\u00e3o se pode ter uma institucionaliza\u00e7\u00e3o apenas com apoio popular ou apenas com apoio dos pol\u00edticos. \u00c9 preciso ter projetos e iniciativas que v\u00e3o permanecer ao longo do tempo. E, \u00f3bvio, tem que ter um fluxo constante de dinheiro. Agora, o governo de Pernambuco, como no resto do Brasil, vive os dissabores da crise econ\u00f4mica. Um programa como esse para ter continuidade, vai depender muito de recursos federais. A institucionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de driblar problemas or\u00e7ament\u00e1rios? N\u00f3s temos uma depend\u00eancia hoje da defini\u00e7\u00e3o de um plano e de uma sistem\u00e1tica nacional de financiamento da seguran\u00e7a p\u00fablica. Certamente, seria muito bem-vindo para o Pacto pela Vida que o governo federal elaborasse um plano nacional de seguran\u00e7a p\u00fablica, com defini\u00e7\u00e3o clara de recursos a serem repassados da Uni\u00e3o para os estados. Isso \u00e9 fundamental para a continuidade da institucionaliza\u00e7\u00e3o de qualquer pol\u00edtica p\u00fablica. No \u00e2mbito federal, praticamente n\u00e3o existe mais repasse. O Fundo Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica tem poucos recursos e s\u00e3o quase sempre s\u00e3o contingenciados. O recurso do Fundo Penitenci\u00e1rio, por exemplo, \u00e9 um gargalo grave. Precisa construir unidades, melhorar a cust\u00f3dia dos presos. Os estados n\u00e3o t\u00eam dinheiro para fazer isso. \u00c9 fundamental que recursos venham da Uni\u00e3o. Seria fundamental que o Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica, rec\u00e9m-criado, definisse uma sistem\u00e1tica de financiamento fixo e constante da seguran\u00e7a p\u00fablica do Brasil. \u00c9 poss\u00edvel num pa\u00eds t\u00e3o desigual socialmente como o Brasil apenas investir em pol\u00edticas p\u00fablicas de seguran\u00e7a para reduzir os \u00edndices de criminalidade, sem trabalhar outras pol\u00edticas p\u00fablicas sociais? Pol\u00edtica de seguran\u00e7a p\u00fablica n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 repressivo. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 investir em pol\u00edcia e pris\u00e3o. Pol\u00edtica de seguran\u00e7a \u00e9 investir tamb\u00e9m em preven\u00e7\u00e3o social. E pol\u00edtica de preven\u00e7\u00e3o social \u00e9 diferente de pol\u00edticas sociais convencionais. Preven\u00e7\u00e3o social n\u00e3o \u00e9 necessariamente construir escolas ou fazer saneamento b\u00e1sico numa favela, num bairro pobre de periferia, construir posto de sa\u00fade. Isso \u00e9 importante para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o. Preven\u00e7\u00e3o social \u00e9 atacar os fatores de risco da viol\u00eancia. Por exemplo, a prioridade da preven\u00e7\u00e3o social hoje no Brasil devia ser a inser\u00e7\u00e3o social de adolescentes de 12 anos a 16 anos, que est\u00e3o fora das escolas, evadidos e sendo cooptados pelo tr\u00e1fico de drogas. Isso n\u00e3o se vai resolver com pol\u00edticas sociais convencionais. Tem que ter projetos direcionados a esse p\u00fablico, a esse alvo, mobilizando a sociedade civil atrav\u00e9s da m\u00fasica, do esporte e gera\u00e7\u00e3o de renda. Isso se faz com projetos de preven\u00e7\u00e3o social. \u00c9 fundamental que a gente perceba as pol\u00edticas de seguran\u00e7a p\u00fablica nessa dupla dimens\u00e3o. Repressiva e da preven\u00e7\u00e3o social. Se isso for bem feito, reduz viol\u00eancia. Apesar dos indicadores sociais no Brasil serem muito ruins, n\u00e3o explicam porque temos 60 mil assassinatos ao ano, dois milh\u00f5es de assaltos ao ano, 50 mil estupros ao ano. Mesmo na atual situa\u00e7\u00e3o de desigualdade social, o Brasil podia ser muito menos violento do que \u00e9. E por que n\u00e3o \u00e9? Porque nossas pol\u00edticas de seguran\u00e7a p\u00fablica s\u00e3o muito falhas. Qual a diferen\u00e7a entre os aumentos dos \u00edndices de viol\u00eancia em Pernambuco e no Rio? O problema do crime organizado do Rio \u00e9 das mil\u00edcias e das fac\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fico de drogas. Um desafio enorme que, pelo menos em Pernambuco, n\u00e3o est\u00e1 t\u00e3o presente, apesar do poderio do tr\u00e1fico de drogas. A realidade do Rio \u00e9 efetivamente muito pior do que a de Pernambuco. Na medida que est\u00e1 havendo essa disposi\u00e7\u00e3o de retomada e redirecionamento do Pacto pela Vida, h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es do estado retomar a trajet\u00f3ria de queda da viol\u00eancia que teve at\u00e9 quatro anos. Estou plenamente convencido de que Pernambuco tem tudo para voltar a ser refer\u00eancia no Brasil, um case de sucesso na redu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia. As condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o favor\u00e1veis.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2018\/04\/especialista-em-seguranca-publica-diz-que-vivemos-um-novo-cangaco.html","content_type":"news article"}
{"title":"Motim da PM no Cear\u00e1 acaba sem anistia","date":1580717700000,"author":"Estad\u00e3o Conte\u00fado","text":"Policiais militares do Estado do Cear\u00e1 decidiram neste domingo (1\u00ba), encerrar o motim que j\u00e1 durava 13 dias e teve reflexo direto no aumento do n\u00famero de homic\u00eddios no Estado. Com a decis\u00e3o, os PMs retornam ao trabalho nesta segunda-feira (2). A categoria aceitou as propostas apresentadas pela comiss\u00e3o formada pelos tr\u00eas Poderes estaduais, al\u00e9m de Minist\u00e9rio P\u00fablico e Ordem dos Advogados do Brasil (OAB-CE), abrindo m\u00e3o do principal ponto de impasse: a anistia a todos os amotinados. A proposta aceita pelos PMs, que estavam agrupados no 18.\u00ba Batalh\u00e3o de Fortaleza, inclui o direito dos amotinados a responderem a um processo legal sem persegui\u00e7\u00e3o, com amplo direito \u00e0 defesa e ao contradit\u00f3rio, a ser feita por institui\u00e7\u00f5es sem liga\u00e7\u00f5es com o governo estadual, como a OAB, o Ex\u00e9rcito e a Defensoria P\u00fablica. \"Esses processos disciplinares v\u00e3o tratar dos casos dos policiais que faltaram ao servi\u00e7o e coisas do tipo. N\u00e3o diz respeito a quem cometeu crimes, como disparar armas de fogo\", afirmou o presidente da OAB-CE, Erinaldo Dantas, que acompanhou as negocia\u00e7\u00f5es. \"Quem cometeu crime vai responder por processo criminal.\" Tamb\u00e9m ficou acertado que o governo do Cear\u00e1 n\u00e3o ir\u00e1 transferir os policiais que participaram do motim para trabalhos no interior no prazo de 60 dias. A proposta acordada n\u00e3o incluiu aumento salarial diferente do que j\u00e1 havia sido proposto. O impacto no or\u00e7amento ser\u00e1 o mesmo j\u00e1 previsto anteriormente pelo governo do Cear\u00e1, de R$ 495 milh\u00f5es. A comiss\u00e3o vai apenas negociar eventuais remanejamentos que podem ser feitos nesses recursos. A crise na seguran\u00e7a p\u00fablica cearense disparou a incid\u00eancias de crimes no Estado. Pelo menos 198 pessoas foram assassinadas entre o primeiro dia do motim, 19 de fevereiro, e a ter\u00e7a-feira passada, 25. O n\u00famero pode ser ainda maior, j\u00e1 que a Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica deixou de divulgar balan\u00e7os relativos aos \u00faltimos dias. Cid Gomes Durante o motim dos policiais, unidades militares foram ocupadas. O caso repercutiu ap\u00f3s o senador licenciado Cid Gomes (PDT) avan\u00e7ar com uma retroescavadeira sobre os amotinados em um quartel de Sobral, no interior do Estado, e ser atingido por dois tiros. Ao todo, 230 policiais militares respondem a processos administrativos e foram afastados por 120 dias. Os agentes est\u00e3o fora da folha de pagamento e podem ser expulsos da corpora\u00e7\u00e3o. Na sexta-feira passada, o juiz Roberto Soares Bulc\u00e3o Coutinho, da 17.\u00aa Vara Criminal de Fortaleza, decretou a pris\u00e3o preventiva de 43 policiais que estavam presos em flagrante. O acordo entre governo e os PMs foi fechado dois dias depois de o presidente Jair Bolsonaro assinar decreto que prorrogou, at\u00e9 o dia 7, a opera\u00e7\u00e3o de Garantia de Lei e Ordem (GLO)no Estado. Com isso, os cerca de 2,8 mil homens do Ex\u00e9rcito e da For\u00e7a Nacional que estavam no Estado devem retornar a seus postos. O ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, S\u00e9rgio Moro, comentou o fim do motim em sua conta no Twitter. \"O governo federal esteve presente, desde o in\u00edcio, e fez tudo o que era poss\u00edvel dentro dos limites legais e do respeito \u00e0 autonomia do estado. Prevaleceu o bom senso.\" As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal O Estado de S. Paulo.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2020\/03\/motim-da-pm-no-ceara-acaba-sem-anistia.html","content_type":"news article"}
{"title":"Governo usa Lei da Seguran\u00e7a Nacional para investigar jornalista Ricardo Noblat","date":1592240520000,"author":"Diario de Pernambuco","text":"Ap\u00f3s publicar charge com cr\u00edticas ao governo Jair Bolsonaro, o jornalista pernambucano Ricardo Noblat, colunista da revista Veja, poder\u00e1 ser investigado com base na Lei de Seguran\u00e7a Nacional. A ilustra\u00e7\u00e3o, assinada pelo cartunista Renato Aroeira, mostra uma cruz vermelha, que remete aos hospitais, cujas extremidades foram pintadas de preto, formando uma su\u00e1stica. O presidente da Rep\u00fablica ao lado do s\u00edmbolo nazista, segurando uma lata de tinta preta. Na imagem pode-se ler ainda  \"crime continuado\" e \"bora invadir outro?\", referindo-se \u00e0s invas\u00f5es \u00e0s undidades de sa\u00fade nos \u00faltimos dias. O pr\u00f3prio presidente quem deu a not\u00edcia da poss\u00edvel investiga\u00e7\u00e3o, replicando uma publica\u00e7\u00e3o do ministro da Justi\u00e7a e da Seguran\u00e7a P\u00fablica, Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, no Twitter. \"Solicitei \u00e0 Pol\u00edcia Federal e \u00e0 PGR (Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica) abertura de inqu\u00e9rito para investigar publica\u00e7\u00e3o reproduzida no Twitter Blog do Noblat, com alus\u00e3o da su\u00e1stica nazista ao presidente Jair Bolsonaro.%u200B O pedido de investiga\u00e7\u00e3o leva em conta a lei que trata dos crimes contra a seguran\u00e7a nacional, a ordem pol\u00edtica e social, em especial seu art. 26\", escreveu o ministro em uma sequ\u00eancia de tu\u00edtes nesta segunda-feira (15). A Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica tamb\u00e9m se manifestou sobre o assunto, acusando Noblat e Aroeira de falsa imputa\u00e7\u00e3o de crime. \"Falsa imputa\u00e7\u00e3o de crime \u00e9 crime. O senhor Ricardo Noblat e o chargista est\u00e3o imputando ao presidente da Rep\u00fablica o grav\u00edssimo crime de nazismo; a n\u00e3o ser que provem sua acusa\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 imposs\u00edvel, incorrem em falsa imputa\u00e7\u00e3o de crime e responder\u00e3o por esse crime\", diz mensagem publicada na conta da Secom numa rede social. Em entrevista \u00e0 Folha de S. Paulo, Noblat que a Lei de Seguran\u00e7a Nacional n\u00e3o se presta a tolher a liberdade de pensamento. \"N\u00e3o creio que a Lei de Seguran\u00e7a Nacional exista para impedir a livre manifesta\u00e7\u00e3o de pensamento. Por sinal, ela \u00e9 uma excrec\u00eancia que n\u00e3o foi removida mesmo com a redemocratiza\u00e7\u00e3o\", afirmou o jornalista. \"N\u00e3o \u00e9 a primeira vez que Bolsonaro me processa. J\u00e1 me processou duas vezes, Em postagem no Twitter, a Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o, chefiada por F\u00e1bio Wajngarten, amea\u00e7a processar o jornalista Ricardo Noblat e o chargista Renato Aroeira por uma ilustra\u00e7\u00e3o que usa a su\u00e1stica como cr\u00edtica a Jair Bolsonaro. (247) pic.twitter.com\/9mB34uNdby %u2014 Blog do Noblat (@BlogdoNoblat) June 15, 2020 como candidato e como presidente. Perdeu as duas. Acho que perder\u00e1 esta, se insistir nisso\", acrescentou.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2020\/06\/governo-usa-lei-da-seguranca-nacional-para-investigar-jornalista.html","content_type":"news article"}
{"title":"STF prorroga inqu\u00e9rito sobre suposta interfer\u00eancia na Pol\u00edcia Federal","date":1596725820000,"author":"Ag\u00eancia Brasil","text":"O ministro Celso de Mello, do Supremo Tribunal Federal (STF), autorizou a prorroga\u00e7\u00e3o, por 30 dias, do inqu\u00e9rito aberto pela Pol\u00edcia Federal (PF) para apurar a suposta interfer\u00eancia pol\u00edtica do presidente Jair Bolsonaro na Pol\u00edcia Federal (PF) e o crime de denuncia\u00e7\u00e3o caluniosa por parte do ex-ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica Sergio Moro. A decis\u00e3o do ministro foi assinada no dia 4 de junho e divulgada hoje (8). Na semana passada, a delegada Christiane Correa Machado, chefe do Servi\u00e7o de Inqu\u00e9ritos da Diretoria de Investiga\u00e7\u00e3o e Combate ao Crime Organizado, pediu mais 30 dias para concluir a investiga\u00e7\u00e3o criminal. Diante do pedido, o ministro, que \u00e9 relator do inqu\u00e9rito, pediu a manifesta\u00e7\u00e3o do procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, antes de autorizar o prosseguimento das investiga\u00e7\u00f5es. No parecer enviado ao Supremo, Aras concordou com a prorroga\u00e7\u00e3o. Desde a exonera\u00e7\u00e3o de Moro, o presidente nega que tenha pedido para o ent\u00e3o ministro interferir em investiga\u00e7\u00f5es da PF.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2020\/06\/stf-prorroga-inquerito-sobre-suposta-interferencia-na-policia-federal.html","content_type":"news article"}
{"title":"Experimento mostra que ruas com ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica t\u00eam menor riscos de serem pontos de crime","date":1563205740000,"author":"Folha Press","text":"S\u00f3 agora a ci\u00eancia criminal conseguiu mensurar o quanto a luz \u00e9 capaz de reduzir crimes em espa\u00e7os p\u00fablicos. E, ainda assim, muito gestor municipal desconhece ou finge desconhecer sua import\u00e2ncia para a seguran\u00e7a p\u00fablica. Se a escurid\u00e3o favorece o fator surpresa da a\u00e7\u00e3o criminosa e dificulta a identifica\u00e7\u00e3o de sua autoria, a principal hip\u00f3tese \u00e9 que o aumento da visibilidade permitido pela ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica acabaria com essas vantagens, diminuindo os riscos de se cometer um crime. Um experimento realizado em parceria com a pol\u00edcia metropolitana de Nova York apontou para uma redu\u00e7\u00e3o de 36% nos crimes ocorridos durante a noite em ruas que receberam ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica extra por um per\u00edodo de seis meses, entre mar\u00e7o e agosto de 2016. Os pesquisadores do Bureau Nacional de Pesquisa Econ\u00f4mica, nos EUA, sortearam 40 ruas com habita\u00e7\u00f5es de interesse social de um universo de 80. Todas eram consideradas priorit\u00e1rias pela pol\u00edcia de NY porque nelas a incid\u00eancia de crimes n\u00e3o havia declinado nos \u00faltimos anos, como no restante da cidade. As localidades sorteadas receberam mais de 300 torres de luz distribu\u00eddas de acordo com o tamanho da \u00e1rea que deveria ser iluminada. A partir de dados pr\u00e9vios de crimes como homic\u00eddio, roubo e furto ocorridos nestas localidades, a equipe liderada pelo economista Aaron Chalfin, da Universidade da Pensilv\u00e2nia, nos EUA, detectou redu\u00e7\u00e3o na taxa desses crimes que variou de 36% a 60%. Como os crimes noturnos representam 11% do total de a\u00e7\u00f5es criminosas dessas localidades, trata-se, na perspectiva mais conservadora, de uma diminui\u00e7\u00e3o de aproximadamente 4% no total dos crimes de rua desses endere\u00e7os. \"Para a literatura de crime, 4% de redu\u00e7\u00e3o \u00e9 um bom resultado\", explica o economista e professor da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas de S\u00e3o Paulo (FGV-SP) Paulo Arvate. Ele \u00e9 coautor de um estudo brasileiro que apontou para redu\u00e7\u00e3o nos homic\u00eddios nas cidades do Norte e Nordeste que receberam ilumina\u00e7\u00e3o el\u00e9trica por meio do programa Luz para Todos. Aos leigos para quem essa redu\u00e7\u00e3o possa parecer modesta, os pesquisadores americanos lembram que diminui\u00e7\u00e3o semelhante seria esperada no caso de aumento de 10% no n\u00famero de policiais nas ruas. E isso implicaria um custo muito mais alto aos cofres p\u00fablicos. \"Todo mundo j\u00e1 sabia que iluminar os espa\u00e7os teria esse tipo de impacto na criminalidade. Agora, o resultado existe e o impacto \u00e9 grande. E o estudo ainda mostra que a rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 muito relevante\", avalia A rela\u00e7\u00e3o entre o ambiente e o comportamento humanos, inclu\u00eddas a\u00ed as atividades fora da lei, tem sido objeto de estudos em \u00e1reas t\u00e3o diversas como economia, psicologia, sa\u00fade e sociologia. Enquanto a criminologia cl\u00e1ssica se preocupa com o crime depois que ele ocorreu, interven\u00e7\u00f5es nos ambientes onde crimes ocorrem s\u00e3o de car\u00e1ter preventivo e envolvem alguns mandamentos da infraestrutura urbana para evitar que crimes aconte\u00e7am. Elas emergiram a partir dos anos 1970 como alternativa e complemento \u00e0 pol\u00edtica de encarceramento, cuja premissa \u00e9 incapacitar o criminoso atr\u00e1s das grades. Sua baixa efici\u00eancia no combate ao crime, defendem alguns pesquisadores, seria expressa nos altos \u00edndices de reincid\u00eancia dos egressos do sistema prisional. Soltos, voltam a cometer crimes e retornam para a pris\u00e3o. O melhor, portanto, seria prevenir. Segundo a italiana Laura Chioda, pesquisadora s\u00eanior em economia do Banco Mundial, as interven\u00e7\u00f5es na infraestrutura urbana s\u00e3o de baixo custo, mas precisam ser mais e melhor estudadas. A maior parte dos estudos do g\u00eanero encontram correla\u00e7\u00f5es entre mudan\u00e7as no ambiente urbano e redu\u00e7\u00e3o de crimes, sem necessariamente desvendar se uma coisa \u00e9 causa da outra ou vice-versa. \"Este tipo de rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 suficiente para pautar pol\u00edticas p\u00fablicas de seguran\u00e7a\", diz Chioda. De acordo com a economista, estudos considerados cl\u00e1ssicos s\u00e3o desta ordem. Para ela, este \u00e9 o caso da chamada teoria das janelas quebradas, de 1982, segundo a qual um ambiente em desordem f\u00edsica (a tal janela quebrada) atrairia desordens sociais, como crimes e contraven\u00e7\u00f5es. \"Na falta de estudos rigorosos, foram postuladas conjecturas, como no caso das janelas quebradas.\" O experimento com ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica em Nova York seria o primeiro a estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de causalidade, confi\u00e1vel e mensurada estatisticamente, entre mais ilumina\u00e7\u00e3o e menos crime. Ainda que n\u00e3o sejam absolutamente conclusivos, estudos recentes estabeleceram uma forte rela\u00e7\u00e3o entre a transforma\u00e7\u00e3o de terrenos baldios em pra\u00e7as e parques e a redu\u00e7\u00e3o dos crimes de seu entorno. O mesmo ocorreu em rela\u00e7\u00e3o a casa e edifica\u00e7\u00f5es abandonadas na Filad\u00e9lfia que, por lei, precisaram ser requalificadas e conservadas, diminuindo a ocorr\u00eancia de crimes nas redondezas. \"Muitas quest\u00f5es podem n\u00e3o reduzir o crime imediatamente mas ter efeito psicol\u00f3gico na percep\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a, o que aumenta a sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar da popula\u00e7\u00e3o\", afirma Chioda. Para ela, ainda que n\u00e3o reduza diretamente os \u00edndices de criminalidade, muitas interven\u00e7\u00f5es na infraestrutura urbana aumentam a qualidade de vida e, indiretamente, interferem na incid\u00eancia da atividade criminal. \"Se voc\u00ea vive com medo independente de um crime ocorrer ou n\u00e3o com voc\u00ea, h\u00e1 perda de bem-estar para o indiv\u00edduo, sua fam\u00edlia e toda a sociedade. No longo prazo, quanto mais segura eu me sinto, mais estou disposta a reportar um crime para as autoridades policiais. E isso tende a aumentar o efeito de dissuas\u00e3o dos criminosos.\" Os 5 mandamentos da cidade segura 1 - Coordenar\u00e1s patrulhas policiais a partir dos locais onde estatisticamente ocorrem mais crimes, chamados de \"hot spots\" 2 - Manter\u00e1s todas as ruas e becos, passarelas e vielas bem iluminados durante a noite 3 - Far\u00e1s a manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica dos espa\u00e7os p\u00fablicos, sua sinaliza\u00e7\u00e3o e vegeta\u00e7\u00e3o 4 - Transformar\u00e1s terrenos baldios em \u00e1reas verdes e exigir\u00e1s o reparo e a manuten\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis deteriorados por seus propriet\u00e1rios 5 - Ter\u00e1s constru\u00e7\u00f5es com janelas voltadas para a rua, para promover a vigil\u00e2ncia natural do espa\u00e7o p\u00fablico e vice-versa Misturar\u00e1s diferentes usos numa mesma regi\u00e3o (residencial, comercial e de lazer) para manter algum movimento nas ruas 24 horas por dia Tr\u00eas interven\u00e7\u00f5es urbanas que podem reduzir crimes Estudos apontam como ambiente urbano influi na ocorr\u00eancia ou n\u00e3o de roubos, furtos e homic\u00eddios O qu\u00ea? 1 - Ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica 2 - \u00c1reas verdes 3 - Casas e constru\u00e7\u00f5es abandonadas Como? 1 - Espa\u00e7os que recebem ilumina\u00e7\u00e3o apresentam redu\u00e7\u00e3o em homic\u00eddios e roubos 2 - O entorno de terrenos da Filad\u00e9lfia (EUA) transformados em \u00e1reas verdes, com gramado, plantas e \u00e1rvores, tiveram redu\u00e7\u00e3o de crimes a m\u00e3o armada e de vandalismo 3 - Edifica\u00e7\u00f5es abandonadas, associadas \u00e0 desordem, tendem a aumentar os crimes em seu entorno. Restaur\u00e1-las e requalific\u00e1-las trouxe efeito oposto \u00e0 Filad\u00e9lfia: reduziu a incid\u00eancia de crimes Fontes: Kondo et al (2015), \"A Difference-In-Differences Study of the Effects of a New Abandoned Building Remediation Strategy on Safety\"; Branas et al (2011), \"A Difference-In-Differences Analysis of Health, Safety and Greening Vacant Urban Space\"; Jacobs (1961) The Death and Life of Great American Cities; Newman (1973). Defensible Space: Crime Prevention Through Urban Design.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/brasil\/2019\/07\/experimento-mostra-que-ruas-com-iluminacao-publica-tem-menor-riscos-de.html","content_type":"news article"}
{"title":"Paulo C\u00e2mara vai a Bras\u00edlia assinar programa nacional de combate \u00e0 viol\u00eancia","date":1567068600000,"author":"Diario de Pernambuco","text":"O governador de Pernambuco, Paulo C\u00e2mara, foi a Bras\u00edlia nesta quinta-feira (29) para assinar o contrato do Em Frente Brasil, programa de enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia do Governo Federal. A iniciativa ser\u00e1 implantada a partir desta sexta (30) em Paulista, na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, e mais quatro cidades do pa\u00eds. O projeto nacional se assemelha ao Pacto Pela Vida, do Governo de Pernambuco, que consiste em articular a\u00e7\u00f5es de combate a crimes violentos, especialmente assassinatos. As outras cidades que recebem a iniciativa s\u00e3o Ananindeua, no Par\u00e1; Cariacica, no Esp\u00edrito Santo; S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, no Paran\u00e1; e a capital do Goi\u00e1s, Goi\u00e2nia. A solenidade ser\u00e1 realizada no Pal\u00e1cio do Planalto, na capital federal, e contar\u00e1 com a presen\u00e7a do presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro, ministros de Estado envolvidos com quest\u00f5es de seguran\u00e7a, e governadores e prefeitos dos locais onde o programa estar\u00e1 presente. Saiba mais: Paulista receber\u00e1 projeto piloto de combate \u00e0 viol\u00eancia Ministro Moro diz que l\u00f3gica do Pacto pela vida \u00e9 o caminho correto Sergio Moro autoriza atua\u00e7\u00e3o da For\u00e7a Nacional no munic\u00edpio de Paulista A ideia do Governo Federal \u00e9 de p\u00f4r em pr\u00e1tica um conjunto de a\u00e7\u00f5es multidisciplinares e transversais nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o, esporte, lazer, cidadania, cultura e empreendedorismo, a partir de diagn\u00f3sticos locais e planos integrados de a\u00e7\u00e3o. O trabalho ainda inclui atua\u00e7\u00e3o integrada da For\u00e7a Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica e das pol\u00edcias Federal, Rodovi\u00e1ria Federal, Civil e Militar, dentro de estrat\u00e9gias espec\u00edficas de policiamento, previstas pelo plano integrado criado em conjunto com estados e munic\u00edpios participantes. A partir dos resultados obtidos nas cinco cidades selecionadas, o Governo Federal criar\u00e1 protocolos de seguran\u00e7a p\u00fablica para serem difundidos no resto do pa\u00eds. Um ponto estabelecida \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o da For\u00e7a Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica no policiamento ostensivo, bem como na pol\u00edcia judici\u00e1ria e na per\u00edcia forense nessas cidades. No primeiro caso, as a\u00e7\u00f5es ter\u00e3o prazo de 120 dias, enquanto as demais a\u00e7\u00f5es ter\u00e3o prazo de 180 dias a contar de 30 de agosto, podendo ser prorrogado. Em 23 de maio, quando o projeto Em Frente Brasil ainda estava sendo formulado, o ministro da Justi\u00e7a, Sergio Moro, e o secret\u00e1rio nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, general Guilherme Theophilo, vieram a Pernambuco acompanhar uma reuni\u00e3o do Pacto Pela Vida. Na ocasi\u00e3o, Moro elogiou publicamente o programa pernambucano: \u201cA l\u00f3gica do Pacto pela Vida, de integra\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de responsabilidades, \u00e9 o caminho correto\u201d.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2019\/08\/paulo-camara-vai-a-brasilia-assinar-programa-de-combate-a-violencia.html","content_type":"news article"}
{"title":"Crime se organiza e inseguran\u00e7a avan\u00e7a","date":1535271600000,"author":"AE","text":"Os dois bandidos chegaram em uma motocicleta e atiraram na cabe\u00e7a da v\u00edtima. Fugiram com a arma do soldado Kelves Freitas de Brito, do 3.\u00ba Batalh\u00e3o da PM. A morte do policial no Rio Grande do Norte resume a crise da Seguran\u00e7a P\u00fablica no Pa\u00eds que desafia os candidatos \u00e0 Presid\u00eancia. Brito foi o 14.\u00ba integrante da corpora\u00e7\u00e3o executado neste ano no Estado. Bandidos do Primeiro Comando da Capital (PCC) soltaram roj\u00f5es em comemora\u00e7\u00e3o. O assassinato era uma rea\u00e7\u00e3o \u00e0 tentativa do Estado de impor disciplina no pres\u00eddio de Alca\u00e7uz, na regi\u00e3o de Natal. O crescimento do crime organizado acontece em um Pa\u00eds que tem pris\u00f5es com taxa de ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 197% - h\u00e1 729 mil detentos no Pa\u00eds. A popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria \u00e9 composta na maioria por homens de 18 a 29 anos (55%) presos por roubo (45%) ou por tr\u00e1fico (28%). A disputa pelas rotas da droga no Brasil \u00e9 apontada por especialistas em Seguran\u00e7a, na segunda reportagem da s\u00e9rie Desafios do Novo Presidente, como uma das causas da escalada das mortes violentas, principalmente, no Norte e no Nordeste, da multiplica\u00e7\u00e3o de crimes patrimoniais e das execu\u00e7\u00f5es de policiais. Com a crise, surgiram repostas, como o Sistema \u00danico de Seguran\u00e7a P\u00fablica (Susp) e o uso de tropas do Ex\u00e9rcito nas ruas. Ela tamb\u00e9m trouxe o aumento da viol\u00eancia letal das pol\u00edcias. Tudo em meio a uma estrutura de Seguran\u00e7a P\u00fablica definida pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que, para os estudiosos, exclui do sistema as guardas civis e divide o setor de acordo com interesses corporativos em vez de crit\u00e9rios de efici\u00eancia no combate ao crime. Um retrato dessa situa\u00e7\u00e3o pode ser consultado no anu\u00e1rio do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica. Divulgado em 9 de agosto, ele exp\u00f4s um recorde: o Pa\u00eds tivera 63.880 assassinatos em 2017. Foi a segunda vez que o Brasil registrava um \u00edndice de homic\u00eddios por 100 mil habitantes superior a 30 (30,8). Em junho, o presidente Michel Temer sancionara a lei que criou o Susp. Era a maior aposta legislativa para controlar a crise na \u00e1rea que, pela primeira vez, n\u00e3o levava apenas \u00e0 tradicional resposta do endurecimento das penas e de uso de balas e cassetetes. O foco passou a ser a gest\u00e3o da Seguran\u00e7a. As pol\u00edcias procuram, agora, efici\u00eancia, dinheiro e tecnologia para combater o crime. Com o Susp, as pol\u00edcias ter\u00e3o bancos de dados integrados para compartilhar informa\u00e7\u00f5es e padronizar o registro de casos. Estados e Uni\u00e3o v\u00e3o elaborar planos de Seguran\u00e7a com validade de dez anos, consultando munic\u00edpios, o Poder Judici\u00e1rio e o Minist\u00e9rio P\u00fablico. Parte da renda de loterias federais vai financiar o setor, subordinado ao Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica. Ganhos \"Podemos ter ganhos de curto prazo com projetos que ajudam o desenvolvimento de aspectos importantes de estrutura de coopera\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edcias. E uma das coisas \u00e9 o boletim de ocorr\u00eancia \u00fanico\", disse o pesquisador Leandro Piquet Carneiro, coordenador da \u00e1rea de seguran\u00e7a da campanha de Geraldo Alckmin (PSDB). A troca de informa\u00e7\u00f5es entre as pol\u00edcias foi a base da Opera\u00e7\u00e3o Echelon, que cumpriu 59 mandados de busca, em 14 de junho, em 14 Estados. Os 75 acusados que tiveram as pris\u00f5es decretada eram do Resumo dos Estados, setor do PCC respons\u00e1vel pelos 20 mil integrantes do grupo espalhados fora de S\u00e3o Paulo. Foi dessa estrutura que saiu a ordem para matar o soldado Brito. \"O PCC se expandiu criando parceiros em diversos Estados e tentando estabelecer uma ordem e uma \u00e9tica no mercado do crime. O PCC n\u00e3o busca, necessariamente, o monop\u00f3lio da droga. Ele tenta organizar o mercado como uma esp\u00e9cie de ag\u00eancia reguladora e permite que os parceiros tenham seus neg\u00f3cios, desde que respeitem as normas\", afirmou o cientista pol\u00edtico Bruno Paes Manso, do N\u00facleo de Estudos da Viol\u00eancia da USP. S\u00edmbolo da expans\u00e3o do crime organizado pelo Pa\u00eds, o PCC multiplicou por seis seu tamanho nos \u00faltimos quatro anos. Passou a usar doleiros para movimentar seu dinheiro e atuar em cinco pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul. Ao se expandir, entrou em conflitos com gangues regionais que se aliaram ao Comando Vermelho, do Rio. No Rio Grande do Norte, a guerra levou ao uso de tropa das For\u00e7as Armadas em 2016 e em 2017 - o uso do Ex\u00e9rcito para o combate ao crime organizado aumentou tr\u00eas vezes nesta d\u00e9cada em compara\u00e7\u00e3o aos anos 1990. Al\u00e9m do Rio Grande do Norte, o Ex\u00e9rcito foi mobilizado para intervir na Seguran\u00e7a no Rio. \"Essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o mal avaliadas. N\u00e3o se sabe quanto custam e seus resultados efetivos\", disse o pesquisador T\u00falio Kahn. Para Paes Manso, um aspecto da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas pelas for\u00e7as de seguran\u00e7a \u00e9 \"quebrar os traficantes quando usam viol\u00eancia\". \"Se h\u00e1 mortes em um bairro, voc\u00ea tem de induzir o bandido a n\u00e3o matar mais. E isso voc\u00ea faz com opera\u00e7\u00e3o satura\u00e7\u00e3o.\" A presen\u00e7a da pol\u00edcia no terreno impede o tr\u00e1fico de vender por meses. \"A\u00ed voc\u00ea imp\u00f5e um novo h\u00e1bito na cena criminal, que \u00e9, se o bandido quer ganhar dinheiro - e ele tem de ganhar -, ele ter\u00e1 de evitar ser violento.\" Mortes A chegada do crime organizado coincidiu com o aumento de assassinatos no Rio Grande do Norte. O anu\u00e1rio do F\u00f3rum mostra que, de 2006 a 2017, os assassinatos aumentaram 293% no Estado - o maior crescimento registrado no Pa\u00eds. De 549 homic\u00eddios em 2005, o Estado contou 1.863 casos em 2017. A situa\u00e7\u00e3o encurralou as for\u00e7as de seguran\u00e7a. Em 2017, 18 policiais foram assassinados no Estado. S\u00f3 no primeiro semestre, j\u00e1 haviam sido mortos 15, entre eles o soldado Brito. Os assassinos do PM n\u00e3o foram identificados ou presos em flagrante, assim como 92% dos autores desse crime no Pa\u00eds. \"Esses \u00edndices de esclarecimentos baixos comprovam a necessidade de se integrar os recursos\", disse Kahn. Hoje, a Uni\u00e3o responde por 11,4% dos R$ 84,7 bilh\u00f5es gastos com Seguran\u00e7a no Pa\u00eds, os Estados, por 82,4 % e os munic\u00edpios, por 6%. Para a maioria dos especialistas, s\u00f3 a integra\u00e7\u00e3o e o chamado ciclo completo das pol\u00edcias v\u00e3o acabar com a inefici\u00eancia. \"Nosso modelo \u00e9 quase exclusivo no mundo. Em toda pol\u00edcia h\u00e1 um ramo uniformizado e outro de investiga\u00e7\u00e3o, com um mesmo sistema de entrada, troca de dados e informa\u00e7\u00f5es\", afirmou Kahn. Para ele, hoje, a maioria do conhecimento dos profissionais da \u00e1rea \u00e9 jur\u00eddico. \"Um policial pode entender de C\u00f3digo Penal e Constitui\u00e7\u00e3o, mas pouco de Seguran\u00e7a P\u00fablica. H\u00e1 uma cultura bacharelesca, que acha que pode resolver o problema de Seguran\u00e7a.\" Para Kahn, a pol\u00edcia deve seguir o exemplo das For\u00e7as Armadas, que se profissionalizaram e se livraram da cultura bacharelesca. \"Precisamos incorporar outros conhecimentos \u00e0 pol\u00edcia.\"","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/brasil\/2018\/08\/crime-se-organiza-e-inseguranca-avanca.html","content_type":"news article"}
{"title":"Celso de Mello ignora poss\u00edveis crimes de Moro e manda recados s\u00f3 a Bolsonaro em decis\u00e3o no STF","date":1588071060000,"author":"FolhaPress","text":"Na decis\u00e3o em que abriu o inqu\u00e9rito para investigar as acusa\u00e7\u00f5es de Sergio Moro contra o presidente Jair Bolsonaro, o ministro Celso de Mello, do STF (Supremo Tribunal Federal), centra as aten\u00e7\u00f5es no chefe do Executivo e n\u00e3o cita os crimes que poderiam ser imputados ao ex-ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica. Cr\u00edtico contumaz de Bolsonaro, o magistrado afirma, no despacho desta segunda-feira (28), que ningu\u00e9m est\u00e1 acima da lei, nem o presidente da Rep\u00fablica, e manda recados ao Pal\u00e1cio do Planalto. O ministro faz refer\u00eancias a um jurista que diz que o presidente deve ficar no poder \"enquanto a bem servir\" e a outro que fala em \"neutralizar a a\u00e7\u00e3o do chefe do Executivo\". Al\u00e9m disso, diz que o presidente est\u00e1 sujeito \"\u00e0s consequ\u00eancias jur\u00eddicas e pol\u00edticas de seu pr\u00f3prio comportamento\" e que ningu\u00e9m tem legitimidade para \"vilipendiar a Constitui\u00e7\u00e3o\". Ao solicitar a instaura\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito para apurar os relatos de Moro, o procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, citou o poss\u00edvel cometimento de oito crimes. O ex-ministro da Justi\u00e7a, de acordo com interlocutores de Aras, pode ser enquadrado em tr\u00eas deles: denuncia\u00e7\u00e3o caluniosa, crime contra a honra e prevarica\u00e7\u00e3o Como Celso de Mello atendeu ao pedido integral de Aras, tanto o ex-juiz da Lava Jato quanto Bolsonaro s\u00e3o considerados tecnicamente investigados. Em sua decis\u00e3o, por\u00e9m, o ministro do Supremo cita Moro apenas para fazer refer\u00eancia ao que disse em rela\u00e7\u00e3o ao chefe do Executivo. \"O eminente Chefe do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o assim fundamentou o seu pedido de instaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito, para apura\u00e7\u00e3o de fatos alegadamente criminosos mencionados pelo Senhor S\u00e9rgio Fernando Moro no pronunciamento acima referido\", escreveu. O pedido de Aras foi apresentado ao STF na \u00faltima sexta-feira (24), horas depois de o ent\u00e3o ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, anunciar seu pedido de demiss\u00e3o do governo com s\u00e9rias acusa\u00e7\u00f5es a Bolsonaro. De acordo com o juiz que conduziu a Lava Jato, o presidente pretendia tirar Maur\u00edcio Valeixo da diretoria-geral da Pol\u00edcia Federal para aumentar a influ\u00eancia na corpora\u00e7\u00e3o e ter acesso a informa\u00e7\u00f5es sobre investiga\u00e7\u00f5es em curso, o que a previs\u00e3o de autonomia da corpora\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite. \"O presidente queria algu\u00e9m que ele pudesse ligar, colher informa\u00e7\u00f5es, relat\u00f3rio de intelig\u00eancia. Seja o diretor, seja o superintendente\", afirmou Moro. No pronunciamento em que se despediu do Executivo, Moro tamb\u00e9m disse n\u00e3o ter assinado a demiss\u00e3o de Valeixo da PF, como foi publicado inicialmente no Di\u00e1rio Oficial e alardeado pelo chefe do Executivo e outros integrantes do governo. Uma nova vers\u00e3o do ato foi publicada posteriormente, sem a assinatura de Moro. Ap\u00f3s as acusa\u00e7\u00f5es, o diretor-geral da PF indicado por Moro foi substitu\u00eddo por Alexandre Ramagem, ent\u00e3o diretor da Abin (Ag\u00eancia Brasileira de Intelig\u00eancia) e amigo de Carlos Bolsonaro, vereador do Rio de Janeiro e investigado pela PF por dissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas. Na decis\u00e3o de 17 p\u00e1ginas em que manda investigar a veracidade das acusa\u00e7\u00f5es, Ceslo de Mello ressalta que \"absolutamente ningu\u00e9m tem legitimidade para transgredir e vilipendiar as leis e a Constitui\u00e7\u00e3o\". \"A ideia \u00ednsita ao princ\u00edpio republicano traz consigo a no\u00e7\u00e3o inafast\u00e1vel de responsabilidade, inclusive a de responsabilidade criminal, pois -reitere-se- ningu\u00e9m est\u00e1 acima da autoridade das leis e da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, ainda mais se se considerar um dado institucionalmente relevante cuja raz\u00e3o de ser decorre, essencialmente, do modelo democr\u00e1tico, que faz instaurar e que consagra o imp\u00e9rio da lei (\"rule of law\")\", diz. O magistrado tamb\u00e9m argumenta que a forma republicana de governar exige \"um regime de responsabilidade a que se deve submeter, de modo pleno, dentre outras autoridades estatais, o pr\u00f3prio Chefe do Poder Executivo da Uni\u00e3o\". Para Celso de Mello, a Constitui\u00e7\u00e3o permite que o presidente seja investigado e a jurisprud\u00eancia do Supremo \u00e9 \"inquestion\u00e1vel\" nesse sentido. \"Nem a imunidade formal prevista no artigo 51, inciso I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, tampouco a cl\u00e1usula de exclus\u00e3o inscrita no artigo 86, \u00a7 4\u00ba, dessa mesma Carta Pol\u00edtica, inibem a possibilidade de instaurar-se, na esp\u00e9cie, procedimento de investiga\u00e7\u00e3o penal, para o fim de coligir elementos de prova, em ordem a apurar a materialidade de eventos supostamente delituosos cuja autoria possa vir a ser atribu\u00edda ao Senhor Presidente da Rep\u00fablica\", afirma. Segundo o decano do STF, o Legislativo tem de ser acionado apenas para autorizar a abertura de a\u00e7\u00e3o penal caso a investiga\u00e7\u00e3o tenha como consequ\u00eancia a apresenta\u00e7\u00e3o de den\u00fancia da PGR contra Bolsonaro. Celso de Mello frisa, ainda, que o presidencialismo reserva grandes poderes ao presidente da Rep\u00fablica, que \u00e9, ao mesmo tempo, \"Chefe de Estado, Chefe de Governo e Chefe da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal\". Isso, por\u00e9m, n\u00e3o o livra de responder por seus atos, mesmo que durante o mandato, de acordo com o magistrado.\"N\u00e3o obstante a posi\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica que det\u00e9m na estrutura pol\u00edtico-institucional do Poder Executivo, ainda mais acentuada pela expressividade das elevadas fun\u00e7\u00f5es de Estado que exerce, o Presidente da Rep\u00fablica -que tamb\u00e9m \u00e9 s\u00fadito das leis, como qualquer outro cidad\u00e3o deste Pa\u00eds- n\u00e3o se exonera da responsabilidade penal emergente dos atos que tenha praticado, pois ningu\u00e9m, nem mesmo o Chefe do Poder Executivo da Uni\u00e3o, est\u00e1 acima da autoridade da Constitui\u00e7\u00e3o e das leis da Rep\u00fablica\", observa. Este n\u00e3o \u00e9 o primeiro caso com potencial para criar animosidades entre Celso de Mello e Bolsonaro. Em mais de uma oportunidade em que houve algum conflito entre os poderes, o decano do STF foi o respons\u00e1vel por dar a resposta da Corte \u00e0s investidas do chefe do Executivo. Bolsonaro, por sua vez, que n\u00e3o costuma fazer cr\u00edticas diretas a integrantes do Supremo, j\u00e1 voltou sua artilharia contra o ministro. Em agosto do ano passado, o presidente criticou a posi\u00e7\u00e3o do decano do STF no julgamento que equiparou a homofobia ao crime de racismo e acusou Celso de Mello de interferir na autonomia do Legislativo. No voto sobre o caso, o ministro fez uma defesa enf\u00e1tica das minorias e disse que a frase da ministra Damares Alves de que meninos vestem azul e meninas vestem rosa \u00e9 uma \"ofensa \u00e0 diversidade de ao pluralismo que caracterizam uma sociedade democr\u00e1tica\". No mesmo discurso em que comentou o voto do decano sobre a homofobia, Bolsonaro tamb\u00e9m reclamou que foi \"esculachado\" por Celso de Mello na sess\u00e3o em que a corte derrubou medida provis\u00f3ria que transferia as compet\u00eancias de demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas da Funai para o Minist\u00e9rio da Agricultura. Na ocasi\u00e3o, o ministro disse que o comportamento de Bolsonaro ao editar duas vezes uma MP com o mesmo teor na mesma Legislatura , o que \u00e9 proibido, \"traduz uma clara transgress\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o\". \"Parece ainda haver na intimidade do poder hoje um res\u00edduo de indisfar\u00e7\u00e1vel autoritarismo\", afirmou \u00e0 \u00e9poca, o que rendeu a queixa do chefe do Executivo. \"N\u00e3o houve m\u00e1 f\u00e9 por parte da minha assessoria, foi uma bobeada. Fui esculachado por um ministro do STF. Todo direito de dar seu voto contra nossa MP, mas a maneira como fui tratado pessoalmente d\u00f3i meu cora\u00e7\u00e3o\", disse Bolsonaro. Celso voltou a criticar o presidente da Rep\u00fablica dois meses depois, em outubro do ano passado, quando o presidente publicou um v\u00eddeo nas redes sociais em que ele seria um le\u00e3o solit\u00e1rio lutando contra hienas, sendo uma delas representada pelo STF. O decano do Supremo foi o primeiro a criticar a publica\u00e7\u00e3o. \"A ser verdadeira a postagem feita pelo Senhor Presidente da Rep\u00fablica em sua conta pessoal no Twitter, torna-se evidente que o atrevimento presidencial parece n\u00e3o encontrar limites na compostura que um Chefe de Estado deve demonstrar no exerc\u00edcio de suas altas fun\u00e7\u00f5es, pois o v\u00eddeo que equipara, ofensivamente, o Supremo Tribunal Federal a uma 'hiena' culmina, de modo absurdo e grosseiro, por falsamente identificar a Suprema Corte como um de seus opositores\", apontou o ministro em nota. No \u00faltimo dia 23, Celso de Mello tamb\u00e9m incluiu formalmente Bolsonaro como parte no processo em que dois advogados pedem para o Supremo obrigar o presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia, a explicar a situa\u00e7\u00e3o dos pedidos de impeachment contra o chefe do Executivo. Naquela decis\u00e3o, Celso de Mello n\u00e3o indicou se acolher\u00e1 as solicita\u00e7\u00f5es, mas explicou que, al\u00e9m da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, que representa o Executivo perante o Judici\u00e1rio, Bolsonaro tamb\u00e9m precisa ser inclu\u00eddo como parte na a\u00e7\u00e3o.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2020\/04\/celso-de-mello-ignora-possiveis-crimes-de-moro-e-manda-recados-so-a-bo.html","content_type":"news article"}
{"title":"Celso de Mello encaminha a Aras not\u00edcia-crime contra Zambelli por tr\u00e1fico de influ\u00eancia","date":1590523620000,"author":"Diario de Pernambuco","text":"O ministro Celso de Mello, do Supremo Tribunal Federal (STF), encaminhou not\u00edcia-crime contra a deputada federal Carla Zambelli (PSL-SP) \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR). O documento, que foi apresentado ao STF por parlamentares do PT, denuncia Zambelli por tr\u00e1fico de influ\u00eancia. A not\u00edcia-crime agora ser\u00e1 analisada pelo PGR, Augusto Aras, que dever\u00e1 se manifestar sobre uma poss\u00edvel investiga\u00e7\u00e3o contra a deputada. Assinado por mais de 30 parlamentares petistas, o documento foi protocolado no final de abril, dias dias ap\u00f3s o ex-ministro da Justi\u00e7a e da Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, divulgar uma conversa em que Zambelli tenta negociar sua presen\u00e7a no governo, oferecendo-lhe um cargo no STF. O di\u00e1logo foi tornado p\u00fablico ap\u00f3s o ex-ministro deixar o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, acusando o presidente Jair Bolsonaro de interfer\u00eancia pol\u00edtica na Pol\u00edcia Federal. As mensagens foram apresentadas por Moro como provas de que, segundo ele, n\u00e3o estaria pleiteando cargo no Supremo em troca de sua perman\u00eancia do governo, ao contr\u00e1rio do que afirmou Bolsonaro. Ao tomar conhecimento de uma eminente demiss\u00e3o de Moro, Zambelli tenta convencer o ent\u00e3o ministro a permanecer no cargo. \"V\u00e1 em setembro para o STF. Eu me comprometo a ajudar. A fazer o JB prometer\", escreveu a deputada em mensagem de WhatsApp. \"Prezada, n\u00e3o estou \u00e0 venda\", responde Moro. Como relator do inqu\u00e9rito que apura suposta interfer\u00eancia pol\u00edtca de Bolsonaro na Pol\u00edcia Federal, o ministro Celso de Mello dever\u00e1 decidir pela abertura ou n\u00e3o de inqu\u00e9rito contra Zambelli, ap\u00f3s manifesta\u00e7\u00e3o do PGR.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2020\/05\/celso-de-mello-encaminha-a-aras-noticia-crime-contra-zambelli-por-traf.html","content_type":"news article"}
{"title":"Paulista receber\u00e1 projeto piloto de combate \u00e0 viol\u00eancia","date":1553796060000,"author":null,"text":"Paulista, na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, ser\u00e1 uma das cinco cidades brasileiras a receber as primeiras a\u00e7\u00f5es do Programa Nacional de Enfrentamento \u00e0 Criminalidade Violenta, um projeto-piloto apresentado, nesta quinta-feira, pelo secret\u00e1rio nacional de seguran\u00e7a p\u00fablica, general Guilherme Te\u00f3filo, ao governo do estado, durante reuni\u00e3o do Pacto Pela Vida (PPV) na capital pernambucana. O programa ser\u00e1 lan\u00e7ado oficialmente pelo Governo Federal no dia 28 de maio, com in\u00edcio das atividades previsto para 1\u00ba de julho. \"Fizemos o levantamento das taxas e levamos em considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 as de homic\u00eddios, mas o alinhamento pol\u00edtico do Governo do Estado com os munic\u00edpios, al\u00e9m do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH). Tudo isso foi considerado para escolhermos cinco munic\u00edpios, um em cada regi\u00e3o do pa\u00eds, para customizar as solu\u00e7\u00f5es\"\ufffd, disse O general. Ele afirmou que o Pacto pela Vida serviu de modelo para os estudos. Ainda de acordo com Guilherme Te\u00f3filo, o objetivo do projeto n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 atuar na repress\u00e3o, mas unir diversos minist\u00e9rios, governos estaduais e municipais no trabalho de preven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 criminalidade violenta. \"Cada minist\u00e9rio integrado ao programa vai aportar recursos e, com isso, teremos a continuidade desse trabalho. O refor\u00e7o do uso de policiamento e da For\u00e7a Nacional est\u00e1 dentro do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, ent\u00e3o n\u00f3s j\u00e1 temos a previs\u00e3o de enviar para o Paulista uma m\u00e9dia de 100 militares da For\u00e7a Nacional, com viaturas, com equipamentos e com intelig\u00eancia\", explicou. O general disse que a a\u00e7\u00e3o faz parte da primeira fase, a etapa repressiva. Mas tamb\u00e9m haver\u00e1 a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea social. \"Um comit\u00ea interministerial vir\u00e1 a Pernambuco e ir\u00e1 no Paulista atuar nas \u00e1reas de cidadania, desenvolvimento ministerial, direitos humanos, economia, justi\u00e7a e seguran\u00e7a p\u00fablica, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. At\u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de emprego ser\u00e1 trabalhada.\" A partir dos resultados obtidos nas experi\u00eancias dos cinco munic\u00edpios-pilotos, o Governo Federal criar\u00e1 protocolos de seguran\u00e7a p\u00fablica para serem difundidos nos demais munic\u00edpios brasileiros. Essas diretrizes ser\u00e3o requisitos obrigat\u00f3rios para a libera\u00e7\u00e3o de recursos do Fundo Nacional de Seguran\u00e7a aos Estados e munic\u00edpios, como afirmou o general Guilherme Te\u00f3filo. \"Vamos estabelecer crit\u00e9rios e, para receber o Fundo Nacional, o estado precisa cumprir com esses protocolos. Dessa maneira, n\u00f3s vamos procurar espalhar essas boas pr\u00e1ticas por todo o pa\u00eds\ufffd.\" \u201cEm 2018, Paulista registrou 127 homic\u00eddios, 69 a menos em rela\u00e7\u00e3o a 2017, o que representa 43% de queda. Tamb\u00e9m em 2018, foram registrados 1.601 Crimes Violentos contra o Patrim\u00f4nio (CVPs) a menos na cidade, em rela\u00e7\u00e3o a 2017. Em outubro de 2017, a SDS iniciou por Paulista o projeto piloto da For\u00e7a-Tarefa Vidas, que integrou a Divis\u00e3o Norte de Homic\u00eddios, a Delegacia Seccional de Paulista e o Batalh\u00e3o da Pol\u00edcia Militar (17\u00ba BPM) nas a\u00e7\u00f5es de combate aos grupos de exterm\u00ednio, crimes violentos patrimoniais e tr\u00e1fico de drogas, motiva\u00e7\u00e3o de 70% dos homic\u00eddios.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2019\/03\/paulista-recebera-projeto-piloto-de-combate-a-violencia.html","content_type":"news article"}
{"title":"Governadores do Nordeste assinam acordo de coopera\u00e7\u00e3o em seguran\u00e7a p\u00fablica","date":1528052280000,"author":null,"text":"Oito dos nove governadores de estados do Nordeste se reuniram hoje (6), em Teresina, para debater os desafios da seguran\u00e7a p\u00fablica na regi\u00e3o e defenderam a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es integradas de combate ao crime em \u00e2mbito regional. Durante o encontro, eles assinaram um acordo de coopera\u00e7\u00e3o para criar o Sistema Regional de Seguran\u00e7a P\u00fablica e Gest\u00e3o Penitenci\u00e1ria, que prev\u00ea encontros peri\u00f3dicos para compartilhar informa\u00e7\u00f5es e implementar projetos e programas de combate e preven\u00e7\u00e3o ao crime. Participaram da reuni\u00e3o o anfitri\u00e3o Wellington Dias, governador do Piau\u00ed; Renan Filho, de Alagoas; Rui Costa, da Bahia; Camilo Santana, do Cear\u00e1; Fl\u00e1vio Dino, do Maranh\u00e3o; Ricardo Coutinho, da Para\u00edba; Paulo C\u00e2mara, de Pernambuco; Robinson Faria, do Rio Grande do Norte; al\u00e9m do vice-governador de Sergipe, Belivaldo Chagas. Segundo dados dos governos apresentados no evento, o Nordeste responde por 40% dos assassinatos registrados no Brasil. Na Carta de Teresina, documento assinado ao final do encontro, os governadores defenderam a cria\u00e7\u00e3o de um fundo e de um sistema nacionais de seguran\u00e7a p\u00fablica e a instala\u00e7\u00e3o de um centro regional de intelig\u00eancia da Pol\u00edcia Federal no Cear\u00e1. Esses pontos constam de um of\u00edcio que ser\u00e1 encaminhado ao ministro da Seguran\u00e7a P\u00fablica, Raul Jungmann. \u201cNo Brasil, n\u00e3o existe estrat\u00e9gia nacional de enfrentamento \u00e0 criminalidade e \u00e0 viol\u00eancia, as quais ganham a cada dia contornos nacionais e transnacionais. O enfrentamento desordenado do crime favorece o fen\u00f4meno da migra\u00e7\u00e3o, visto que quando se fortalecem a\u00e7\u00f5es de repress\u00e3o em um determinado Estado ou territ\u00f3rio, os delitos e criminosos se deslocam para \u00e1reas que n\u00e3o se encontram fortalecidas\u201d, explica o documento, referindo-se \u00e1 din\u00e2mica das fac\u00e7\u00f5es criminosas. O encontro de governadores do Nordeste ocorre dias depois de o presidente Michel Temer reunir governadores de todo pa\u00eds para tratar do tema em Bras\u00edlia e anunciar linha de cr\u00e9dito destinada aos estados para investimentos na \u00e1rea. Secret\u00e1rios estaduais O evento de hoje foi precedido pela reuni\u00e3o dos secret\u00e1rios dos estados nordestinos de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, realizada ontem (5), e que definiu a cess\u00e3o para os demais estados da regi\u00e3o do Sistema de Intelig\u00eancia de Cadastro e Acompanhamento de Fac\u00e7\u00f5es (Sicaf), desenvolvido pelo Governo do Piau\u00ed para monitorar detentos e criminosos. O sistema usa dados policiais e georreferencimento. \u201cFaz-se necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos que possibilitem a\u00e7\u00f5es integradas de enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia, baseadas no monitoramento constante da sua din\u00e2mica nacional, permitindo, atrav\u00e9s da an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es previs\u00edveis de migra\u00e7\u00e3o do crime e do criminoso, estabelecer a\u00e7\u00f5es capazes de neutralizar esse deslocamento\u201d, defende a carta.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2018\/03\/governadores-do-nordeste-assinam-acordo-de-cooperacao-em-seguranca-pub.html","content_type":"news article"}
{"title":"Mortes por policiais crescem 43% no RJ durante quarentena, na contram\u00e3o de crimes","date":1590518160000,"author":"FolhaPress","text":"Na contram\u00e3o de crimes como homic\u00eddios e roubos, as mortes por policiais no Rio de Janeiro sofreram um forte aumento em abril, quando o estado j\u00e1 estava sob medidas de isolamento social motivadas pelo novo coronav\u00edrus. Foram 177 \u00f3bitos em decorr\u00eancia de interven\u00e7\u00f5es de agentes p\u00fablicos, 43% a mais do que no mesmo m\u00eas no ano passado e o equivalente a uma morte a cada quatro horas. Quando se considera o acumulado do quadrimestre, s\u00e3o 606 \u00f3bitos e um crescimento de 8%. Os n\u00fameros foram divulgados nesta ter\u00e7a (26) pelo Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica (ISP), \u00f3rg\u00e3o ligado ao governo Wilson Witzel (PSC), e confirmam uma tend\u00eancia que j\u00e1 vinha sendo apontada por um grupo de pesquisadores que analisou dados n\u00e3o oficiais da atua\u00e7\u00e3o policial no estado. As opera\u00e7\u00f5es e as mortes decorrentes delas tiveram uma queda consider\u00e1vel em mar\u00e7o, com o in\u00edcio da quarentena, mas voltaram a subir em abril e maio, conforme mostrou esse levantamento do Observat\u00f3rio da Seguran\u00e7a do RJ, ligado \u00e0 Universidade C\u00e2ndido Mendes. Para a soci\u00f3loga Silvia Ramos, coordenadora do Observat\u00f3rio, a volta das incurs\u00f5es surpreendeu. \"Pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o, de economia, tudo mudou nesse per\u00edodo, mas a pol\u00edcia do Rio n\u00e3o muda. Eles passam dois recados muito fortes: n\u00e3o vamos mudar e n\u00e3o nos preocupamos com vidas em favelas, para n\u00f3s o importante \u00e9 combater o crime, mesmo \u00e0s custas de tiroteios e mortes\", avalia. As opera\u00e7\u00f5es e tiroteios em geral, mesmo em meio \u00e0 crise sanit\u00e1ria, t\u00eam impedido doa\u00e7\u00f5es dentro das comunidades e paralisado o atendimento em unidades de sa\u00fade \u2013 que na cidade do Rio seguem uma esp\u00e9cie de protocolo de guerra e fecham quando h\u00e1 confrontos. O aumento dos \u00f3bitos por agentes contrasta com a queda de outros crimes durante o isolamento social. Os homic\u00eddios dolosos (intencionais) tiveram redu\u00e7\u00e3o de 14% em abril (de 360 para 311) e de 4% no quadrimestre (de 1.413 para 1.355), em rela\u00e7\u00e3o aos mesmos per\u00edodos de 2019. Os crimes contra o patrim\u00f4nio tamb\u00e9m registraram uma diminui\u00e7\u00e3o expressiva em abril, ainda maior do que em mar\u00e7o. Os roubos de rua despencaram 64% (de 11.040 para 4.021), os roubos de ve\u00edculos encolheram 51% (de 3.755 para 1.847) e os roubos de carga baixaram 49% (de 667 para 377). Segundo o ISP, a queda nos indicadores pode ter ocorrido por causa do distanciamento social, que ajuda na redu\u00e7\u00e3o da criminalidade, mas tamb\u00e9m por causa da diminui\u00e7\u00e3o dos registros das ocorr\u00eancias, resultando em subnotifica\u00e7\u00f5es. O Rio de Janeiro tem recomendado a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de pessoas desde o dia 13 de mar\u00e7o. No dia 16, Witzel decretou estado de emerg\u00eancia e determinou efetivamente o fechamento de grande parte dos estabelecimentos comerciais e servi\u00e7os, que passou a valer no dia 18. Com as restri\u00e7\u00f5es, as delegacias passaram a atender presencialmente apenas casos de emerg\u00eancia, como homic\u00eddios, pris\u00f5es em flagrante, roubos de ve\u00edculo e mulheres v\u00edtimas de viol\u00eancia. O restante das ocorr\u00eancias vem sendo registrado por meio da Delegacia Online e da Central 190. Repercuss\u00e3o O n\u00famero oficial de \u00f3bitos em interven\u00e7\u00f5es policiais divulgados nesta ter\u00e7a ainda n\u00e3o inclui uma s\u00e9rie de mortes que causaram como\u00e7\u00e3o na \u00faltima semana no Rio. \u00c9 o caso das 12 pessoas mortas durante uma a\u00e7\u00e3o da PM no Complexo do Alem\u00e3o no dia 15 de maio. Tr\u00eas dias depois, o menino Jo\u00e3o Pedro Matos, 14, foi baleado e morto dentro de casa ap\u00f3s uma invas\u00e3o da Pol\u00edcia Federal e da Pol\u00edcia Civil em S\u00e3o Gon\u00e7alo. No mesmo dia, familiares relatam que Iago C\u00e9sar Gonzaga, 21, foi torturado e morto durante outra opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Militar em Acari. Na \u00faltima quarta (20), uma incurs\u00e3o da PM que paralisou a distribui\u00e7\u00e3o de doa\u00e7\u00f5es na Cidade de Deus acabou com a morte de Jo\u00e3o Vitor Gomes, 18. Na quinta (21), foi a vez de Rodrigo Cerqueira, 19, tamb\u00e9m morto durante uma a\u00e7\u00e3o que interrompeu a distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas no Morro da Provid\u00eancia. A m\u00e1 repercuss\u00e3o dessa s\u00e9rie de mortes em poucos dias levou o governador Witzel a se reunir com os secret\u00e1rios das pol\u00edcias civil e militar e com representantes de movimentos sociais na \u00faltima sexta (22) e recomendar que se evitasse opera\u00e7\u00f5es enquanto grupos promovem a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os humanit\u00e1rios. Tr\u00eas dias depois, nesta segunda (25), uma jovem de 22 anos foi ferida por estilha\u00e7os na cabe\u00e7a ao acordar em sua casa, na Cidade de Deus. Moradores relataram que policiais militares estavam na regi\u00e3o no momento do tiroteio, mas a PM diz que uma equipe estava apenas se deslocando quando ouviu os disparos e n\u00e3o revidou. Questionada na semana passada, a corpora\u00e7\u00e3o afirmou que suas opera\u00e7\u00f5es mensais se mantiveram no mesmo patamar no primeiro quadrimestre deste ano \u2013 sem responder quantas foram \u2013 e que as atividades de enfrentamento ao crime organizado n\u00e3o sofreram altera\u00e7\u00f5es com a pandemia. Mortes por interven\u00e7\u00e3o policial no Rio de Janeiro durante a quarentena Mar\u00e7o 2019: 132 2020: 113 (-14%) Abril 2019: 124 2020: 177 (+43%) Total janeiro a abril 2019: 560 2020: 606 ( 8%)","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/brasil\/2020\/05\/mortes-por-policiais-crescem-43-no-rj-durante-quarentena-na-contrama.html","content_type":"news article"}
{"title":"Governo anuncia R$ 10,1 milh\u00f5es em bolsas de estudos para combate ao crime","date":1596280260000,"author":"AE","text":"O governo federal vai oferecer R$ 10,1 milh\u00f5es em bolsas de estudos para combater crimes no Pa\u00eds. O programa foi apresentado nesta quarta-feira (8) pelos ministros da Educa\u00e7\u00e3o, Abraham Weintraub, e da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, S\u00e9rgio Moro, em Bras\u00edlia. O Programa Nacional de Coopera\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica (Procad) em Seguran\u00e7a P\u00fablica e Ci\u00eancias Forenses ser\u00e1 desenvolvido com bolsas de mestrado, doutorado e p\u00f3s-doutorado por meio da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoas de N\u00edvel Superior (Capes). Do total, R$ 6 milh\u00f5es do financiamento vir\u00e3o de recursos da Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, R$ 2,1 milh\u00f5es da Pol\u00edcia Federal e R$ 2 milh\u00f5es da Capes, de acordo com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Os valores j\u00e1 est\u00e3o garantidos no or\u00e7amento desses \u00f3rg\u00e3os, afirmou o presidente da Capes, Anderson Correia. O edital ser\u00e1 lan\u00e7ado em 15 dias e a sele\u00e7\u00e3o vai ser feita por consultores da institui\u00e7\u00e3o. Com o programa, os minist\u00e9rios querem desenvolver pesquisas em v\u00e1rias frentes, principalmente no desenvolvimento de tecnologias para subsidiar o trabalho de \u00f3rg\u00e3os como a Pol\u00edcia Federal. Entre as iniciativas citadas, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 mapear redes de tr\u00e1fico e identificar a autoria de crimes por meio de exames de DNA. Outro objetivo anunciado \u00e9 mapear pr\u00e1ticas de lavagem de dinheiro e corrup\u00e7\u00e3o Durante coletiva de imprensa no MEC, o ministro Moro apontou que o programa vem em \"boa hora\". \"\u00c9 importante esse tipo de direcionamento para que n\u00f3s tenhamos uma constru\u00e7\u00e3o de estudos cient\u00edficos relevantes para as pol\u00edticas que queremos desenvolver\", afirmou o ministro. O programa vai durar cinco anos e poder\u00e1 envolver 400 institui\u00e7\u00f5es com programas j\u00e1 vinculadas na Capes. O n\u00famero de bolsas vai depender da distribui\u00e7\u00e3o entre o tipo de qualifica\u00e7\u00e3o dos selecionados - mestrado (bolsa de R$ 1,5 mil), doutorado (R$ 2,2 mil) e p\u00f3s-doutorado (R$ 4,1 mil). Um dos poss\u00edveis estudos citados pelo MEC \u00e9 o desenvolvimento de uma tecnologia para ser usada em blitze de tr\u00e2nsito pelo Pa\u00eds identificando se o motorista est\u00e1 sob efeito de drogas il\u00edcitas. A Pol\u00edcia Federal vai se envolver diretamente nas pesquisas, abrindo, por exemplo, dados estat\u00edsticas da institui\u00e7\u00e3o para os pesquisadores. O programa foi apresentado como uma das formas de cumprir promessas de campanha do presidente Jair Bolsonaro na seguran\u00e7a p\u00fablica. \"Tudo isso \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o leg\u00edtima da sociedade e est\u00e1 voltando para a sociedade o imposto de uma forma adequada, que a gente considera pertinente\", afirmou o ministro Abraham Weintraub.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/brasil\/2020\/01\/governo-anuncia-r-10-1-milhoes-em-bolsas-de-estudos-para-combate-ao-c.html","content_type":"news article"}
{"title":"Paulista \u00e9 uma das cidades que ter\u00e3o projeto de Moro para reduzir homic\u00eddios","date":1557943260000,"author":"Folha Press","text":"O ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, divulgou, nesta quarta (15), os nomes das cinco cidades que far\u00e3o parte do projeto-piloto de um programa para a redu\u00e7\u00e3o da criminalidade violenta. Paulista, munic\u00edpio localizado a 18km da capital pernambucana, \u00e9 um deles, assim como Ananindeua (PA), Goi\u00e2nia (GO), Cariacica (ES) e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais (PR). De acordo com os n\u00fameros do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica (MJSP), em 2017, a taxa de homic\u00eddios em Paulista foi 47,4\/100 mil. Em Ananindeua, 68,2\/100 mil habitantes, mais que o dobro da m\u00e9dia nacional, estimada em 30,3\/100 mil. Em Goi\u00e2nia, a taxa era de 33,6\/100 mi e em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, o \u00edndice era 40,1\/100 mil. Em Cariacica, a taxa de 42,3\/100 mil. Segundo a Secretaria de Defesa Social do Estado, em 2018, Paulista registrou 127 homic\u00eddios, 69 a menos em rela\u00e7\u00e3o a 2017, o que representa 43% de queda. Ainda em 2018, foram registrados 1.601 Crimes Violentos contra o Patrim\u00f4nio (CVPs) a menos na cidade, em rela\u00e7\u00e3o a 2017. Em outubro de 2017, a SDS iniciou por Paulista o projeto piloto da For\u00e7a-Tarefa Vidas, que integrou a Divis\u00e3o Norte de Homic\u00eddios, a Delegacia Seccional de Paulista e o Batalh\u00e3o da Pol\u00edcia Militar (17\u00ba BPM) nas a\u00e7\u00f5es de combate aos grupos de exterm\u00ednio, crimes violentos patrimoniais e tr\u00e1fico de drogas, motiva\u00e7\u00e3o de 70% dos homic\u00eddios. Apesar de ter o objetivo de reduzir a criminalidade violenta, o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica (MJSP) n\u00e3o estabeleceu metas sobre a redu\u00e7\u00e3o das taxas de homic\u00eddios nas cidades escolhidas. O projeto foi apresentado ao presidente Jair Bolsonaro (PSL) em abril deste ano. A ideia \u00e9 realizar a\u00e7\u00f5es integradas de for\u00e7as policiais da Uni\u00e3o, de estados e de munic\u00edpios para reduzir as taxas de homic\u00eddio no pa\u00eds. Dever\u00e3o participar integrantes da Pol\u00edcia Federal, Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal ( PRF), policiais civis e militares e guardas municipais.A base do projeto \u00e9, de um lado, aumentar a repress\u00e3o policial especialmente nos bairros considerados mais violentos e ampliar a presen\u00e7a do estado por meio de programas sociais das tr\u00eas esferas de governo. De acordo com ministro Sergio Moro, o crit\u00e9rio para a escolha das cidades foi, predominantemente, a alta taxa de homic\u00eddios registrada em cada uma delas. Al\u00e9m disso, elas s\u00e3o cidades de m\u00e9dio porte e uma de cada regi\u00e3o do pa\u00eds. Apesar de ter um dos seus focos na redu\u00e7\u00e3o das taxas de homic\u00eddio, Moro disse que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estimar a queda desse \u00edndice a partir da implanta\u00e7\u00e3o do programa.\"\u00c9 algo [sobre o qual] n\u00e3o se pode ter um progn\u00f3stico absoluto. V\u00e3o ser realizadas medidas tendentes a reduzir essa criminalidade de maneira significativa. Adotamos as medidas necess\u00e1rias para a diminui\u00e7\u00e3o e esperamos uma diminui\u00e7\u00e3o. O quanto ser\u00e1 diminu\u00eddo? \u00c9 imposs\u00edvel fazer um progn\u00f3stico. Eu posso falar que vai cair em 90%, pode cair em 98%, pode cair menos. Vai depender da efetividade dessas medidas\", afirmou o ministro. Questionado sobre o or\u00e7amento destinado ao programa, o ministro afirmou que, como o projeto ainda est\u00e1 sendo elaborado, n\u00e3o h\u00e1 uma estimativa sobre o valor que o governo vai gastar. Colabora\u00e7\u00e3o entre governos Um dos pilares do projeto elaborado pela equipe de Moro \u00e9 a colabora\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7as policiais e de seguran\u00e7a. Est\u00e1 previsto que o governo federal forne\u00e7a informa\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia para que as pol\u00edcias locais possam preparar a\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es de combate ao crime violento nas cidades escolhidas. A estimativa \u00e9 que sejam criados cinco comit\u00eas de gest\u00e3o do projeto (um em cada cidade), que dever\u00e3o contar com integrantes da SOI (Secretaria de Opera\u00e7\u00f5es Integradas, rec\u00e9m-criada por Moro), autoridades municipais e estaduais. No aspecto social, a ideia \u00e9 ter a colabora\u00e7\u00e3o de outros \u00f3rg\u00e3os do governo federal como o MMFDH (Minist\u00e9rio da Mulher, Fam\u00edlia e Direitos Humanos), MEC (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o), entre outros. Repress\u00e3o x viol\u00eancia policial- Questionado sobre se o governo se preocupa com o eventual aumento da viol\u00eancia policial nas cidades em que o programa for implementado, Moro voltou a dizer que a atual gest\u00e3o n\u00e3o incentiva o confronto policial. \"Eu j\u00e1 falei muitas vezes que o governo federal n\u00e3o estimula uma pol\u00edtica de confronto entre pol\u00edcia e criminosos. Mas o governo federal reconhece que, havendo o confronto, \u00e9 necess\u00e1rio haver uma regula\u00e7\u00e3o jur\u00eddica\", afirmou Moro. O ministro afirmou que os dados do minist\u00e9rio indicam que, em janeiro, houve uma redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 20% nas taxas de viol\u00eancia no pa\u00eds. Ele disse, no entanto, que ainda \u00e9 cedo para avaliar se essa \u00e9 uma tend\u00eancia de longo prazo. Moro tamb\u00e9m disse que ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar quais as causas da aparente redu\u00e7\u00e3o nas taxas de viol\u00eancia no pa\u00eds. Na segunda-feira (13), o presidente Jair Bolsonaro fez uma postagem no Twitter comemorando a redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de viol\u00eancia nos primeiros meses do ano. Entre os fatores que, segundo ele, podem ter contribu\u00eddo para essa queda est\u00e3o o isolamento de lideran\u00e7as de fac\u00e7\u00f5es e a mudan\u00e7a na postura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica.\"Houve uma mudan\u00e7a de postura do governo federal e dos governos estaduais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica. Esse foi um tema importante [durante as elei\u00e7\u00f5es] e os v\u00e1rios governos t\u00eam tomado a\u00e7\u00f5es mais efetivas. Ainda \u00e9 cedo para fazer um diagn\u00f3stico completo [...] outro elemento \u00e9 a pr\u00f3pria mudan\u00e7a da postura do governo no isolamento de l\u00edderes de organiza\u00e7\u00f5es criminosas\", disse.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2019\/05\/sem-metas-moro-anuncia-cidades-que-terao-projeto-para-reduzir-homicid.html","content_type":"news article"}
{"title":"Viol\u00eancia contra a mulher recua no m\u00eas de mar\u00e7o em Pernambuco, diz SDS","date":1586985780000,"author":null,"text":"No m\u00eas do in\u00edcio da pandemia de Covid-19 no Estado, as mais diversas formas de crimes contra o g\u00eanero feminino tiveram significativa redu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao ano passado. Estupros ca\u00edram pela metade, homic\u00eddios de mulheres reduziram 40% e casos de viol\u00eancia dom\u00e9stica diminu\u00edram 22,18%. No n\u00famero geral de CVLIs, o m\u00eas passado verificou aumento de 14,2% Os indicadores de viol\u00eancia contra mulheres diminu\u00edram em Pernambuco em mar\u00e7o de 2020, contrastando-os com o m\u00eas correspondente em 2019. Dados da Secretaria de Defesa Social (SDS) mostram que os Crimes Violentos Letais Intencionais (CVLIs) com v\u00edtimas do sexo feminino retrocederam em 40% nessa compara\u00e7\u00e3o, pois ca\u00edram de 20 para 12. Dentro desse total, os feminic\u00eddios ficaram no mesmo patamar, com quatro v\u00edtimas. Os casos de estupro apresentaram queda ainda mais acentuada, com -46,15% de den\u00fancias \u00e0s autoridades policiais: de 234 para 126. Por sua vez, a viol\u00eancia dom\u00e9stica contra a mulher tinha provocado 3.838 queixas no terceiro m\u00eas de 2019, contra as 2.979 no deste ano, isto \u00e9, -22,18%. Isso significa 849 v\u00edtimas a menos. Quando se refere \u00e0 soma dos casos de janeiro, fevereiro e mar\u00e7o, os CVLIs de mulheres baixaram em 5,9% (de 51 para 48 v\u00edtimas) entre 2019 e 2020. A viol\u00eancia dom\u00e9stica contra a mulher retraiu 2,89% no trimestre: de 10.902 para 10.587 registros policiais. Quanto aos estupros, levando em conta o mesmo per\u00edodo, o quantitativo de v\u00edtimas que buscaram a Pol\u00edcia desceu 19,24%. Em dados absolutos, foi de 634 para 512. \u201cEssa redu\u00e7\u00e3o reflete um m\u00eas de intenso trabalho da rede de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 mulher em Pernambuco. N\u00e3o apenas repressivo, mas tamb\u00e9m preventivo. Houve um planejamento que antecedeu o isolamento social. Sab\u00edamos que o confinamento e o maior conv\u00edvio com companheiros e familiares poderiam agravar conflitos e agress\u00f5es. Pensando nisso, fortalecemos o trabalho de monitoramento das mulheres com medidas protetivas, visitas e acompanhamentos por meio da patrulha Maria da Penha da Pol\u00edcia Militar de Pernambuco. Todas as Delegacias Especializadas no Atendimento \u00e0 Mulher (DEAMs) est\u00e3o em pleno funcionamento durante a pandemia do coronav\u00edrus, inclusive com refor\u00e7o de plant\u00f5es as delegacias da Mulher de Santo Amaro, Jaboat\u00e3o dos Guararapes e Paulista. N\u00e3o podemos comemorar, pois enfrentamos um mal cr\u00f4nico da nossa sociedade e \u00e9 preciso vigil\u00e2ncia constante, n\u00e3o apenas por parte de profissionais da \u00e1rea, mas de amigos, vizinhos e todos aqueles que, de alguma forma, tomam conhecimento do sofrimento de mulheres nas m\u00e3os de agressores covardes\u201d, afirma a delegada Julieta Japiassu, gestora do Departamento da Mulher da Pol\u00edcia Civil de Pernambuco (DPMul). Onde e como buscar ajuda Atualmente, Pernambuco conta com Delegacias da Mulher em Santo Amaro (Recife), Prazeres (Jaboat\u00e3o dos Guararapes), Cabo de Santo Agostinho, Paulista, Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o, Goiana, Caruaru, Surubim, Afogados da Ingazeira, Garanhuns e Petrolina. Onde n\u00e3o houver uma unidade especializada, a popula\u00e7\u00e3o pode procurar qualquer delegacia de plant\u00e3o da cidade onde se est\u00e1 para fazer o registro da ocorr\u00eancia. Importante recado em tempos de novo coronav\u00edrus: a Pol\u00edcia Civil incluiu uma s\u00e9rie de crimes no rol dos delitos que podem ser registrados por meio da Delegacia pela Internet (no site www.sds.pe.gov.br), mas isso n\u00e3o vale para os casos que envolvam agress\u00f5es f\u00edsicas e sexuais. \u201cA den\u00fancia deve ser feita de imediato e de forma presencial, para que sejam feitos exames e per\u00edcias, a exemplo de traumatol\u00f3gico e sexol\u00f3gico, de modo a comprovar o crime e responsabilizar judicialmente o agressor. \u00c9 um momento dif\u00edcil para as v\u00edtimas, mas \u00e9 necess\u00e1rio para que as autoridades possam frear o ciclo progressivo da viol\u00eancia dom\u00e9stica, que muitas vezes termina em feminic\u00eddio\u201d, alerta Julieta Japiassu. Denuncie, informe-se sobre a rede de prote\u00e7\u00e3o por meio da Ouvidoria Estadual da Mulher, no fone 0800-281-8187. Em caso de emerg\u00eancia policial, ligue para o 190. Mais de 160 homicidas presos no m\u00eas Ao analisar os dados gerais de homic\u00eddios, a SDS verificou aumento de 14,2% em mar\u00e7o de 2020 em compara\u00e7\u00e3o com mar\u00e7o de 2019, passando de 316 para 361. No trimestre, a diferen\u00e7a fechou em 10,4% (de 897 para 990). Mas a atua\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de seguran\u00e7a p\u00fablica com o objetivo de prender os autores tem sido fortalecida, como aponta o secret\u00e1rio de Defesa Social de Pernambuco, Antonio de P\u00e1dua. \u201cSomente em mar\u00e7o, as for\u00e7as de seguran\u00e7a p\u00fablica prenderam em flagrante 73 acusados de homic\u00eddios, al\u00e9m de outros 88 por mandado de pris\u00e3o, totalizando 161 presos em apenas um m\u00eas. Em todo o primeiro trimestre, j\u00e1 tivemos sucesso em deter 436 acusados de crimes contra a vida. Retirar essas pessoas de circula\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das medidas que v\u00e3o nos permitir voltar a achatar os \u00edndices de CVLI e consolidar em todo o Estado os avan\u00e7os que j\u00e1 verificamos em diversas \u00c1reas Integradas de Seguran\u00e7a\u201d, assinala o titular da SDS. \u00c1reas do Sert\u00e3o chegam a menor patamar ap\u00f3s meses Com uma v\u00edtima, a \u00c1rea Integrada de Seguran\u00e7a 25 (dos munic\u00edpios sertanejos de Cabrob\u00f3, Oroc\u00f3, Lagoa Grande e Santa Maria da Boa Vista) atingiu em mar\u00e7o o patamar mais baixo em 17 meses, uma vez que em outubro de 2017 nenhum crime contra a vida havia se consumado na regi\u00e3o. J\u00e1 na AIS-24, reunindo dez munic\u00edpios do Sert\u00e3o do Araripe, aconteceram dois homic\u00eddios em mar\u00e7o \u00faltimo. \u00c9 a menor quantidade de v\u00edtimas desde janeiro de 2019, ou seja, 14 meses atr\u00e1s. Outros destaques entre as AIS est\u00e3o no Recife: na AIS 3, que compreende Boa Viagem, Ibura e mais cinco bairros da Zona Sul, os 8 casos do m\u00eas passado ficaram acima somente dos 6 ocorridos em agosto de 2019. J\u00e1 a AIS 2, que engloba 21 bairros da Zona Norte, como Campo Grande, Arruda e Espinheiro, teve 5 v\u00edtimas em mar\u00e7o, menor incid\u00eancia dos \u00faltimos 11 meses. Recife reduz homic\u00eddios em mar\u00e7o A capital pernambucana se destacou por apresentar -4,65% crimes violentos contra a vida em mar\u00e7o deste ano, em contraposi\u00e7\u00e3o ao terceiro m\u00eas de 2019. De 43 v\u00edtimas, passou para 41. O Agreste \u00e9 a outra regi\u00e3o com recuo, tendo baixado de 92 para 89 casos de CVLI (-3,26%). Em contrapartida, a Zona da Mata apresentou crescimento, saindo de 51 para 78 (52,94%), enquanto a Regi\u00e3o Metropolitana (sem contar com a capital) aumentou 20,2%, pois passou de 99 para 119 v\u00edtimas. No Sert\u00e3o, a alta de 31 para 34 homic\u00eddios corresponde a uma diferen\u00e7a de 9,68%. Confira rela\u00e7\u00e3o dos 86 munic\u00edpios sem CVLI em mar\u00e7o de 2020 (inclui Fernando de Noronha): Afogados da Ingazeira, Afr\u00e2nio, Agrestina, \u00c1guas Belas, Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco, Bet\u00e2nia, Bodoc\u00f3, Brej\u00e3o, Brejinho, Buenos Aires, Cabrob\u00f3, Calumbi, Camutanga, Canhotinho, Carna\u00edba, Carnaubeira da Penha, Casinhas, Cedro, Ch\u00e3 Grande, Correntes, Cumaru, Cust\u00f3dia, Dormentes, Exu, Feira Nova, Fernando de Noronha, Floresta, Frei Miguelinho, Gl\u00f3ria do Goit\u00e1, Granito, Iati, Iguaraci, Inaj\u00e1, Ingazeira, Ipubi, Itacuruba, Jaqueira, Jata\u00faba, Jatob\u00e1, Joaquim Nabuco, Jucati, Jupi, Lagoa do Ouro, Lagoa dos Gatos, Lagoa Grande, Macaparana, Machados, Maraial, Moreil\u00e2ndia, orob\u00f3, Palmeirina, Parnamirim, Paudalho, Pedra, Petrol\u00e2ndia, Po\u00e7\u00e3o, Primavera, Quipap\u00e1, Quixaba, Riacho das almas, Salgueiro, Salo\u00e1, Sanhar\u00f3, Santa Cruz, Santa Cruz da Baixa Verde, Santa Filomena, Santa Terezinha, S\u00e3o Benedito do Sul, S\u00e3o Bento do Una, S\u00e3o Jos\u00e9 do Belmonte, S\u00e3o Jos\u00e9 do Egito, S\u00e3o Vicente F\u00e9rrer, Serrita, Solid\u00e3o, Tamandar\u00e9, Terezinha, Terra Nova, Tracunha\u00e9m, Trindade, Triunfo, Tupanatinga, Tuparetama, Verdejante, Vertente do L\u00e9rio e Vertentes.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2020\/04\/violencia-contra-a-mulher-recua-no-mes-de-marco-em-pernambuco-diz-sds.html","content_type":"news article"}
{"title":"Mercadinho \u00e9 invadido e saqueado no Arruda","date":1585136700000,"author":"Diario de Pernambuco","text":"Um mercadinho foi invadido e saqueado na noite dessa ter\u00e7a-feira (24), no bairro do Arruda, Zona Norte do Recife. De acordo com a Pol\u00edcia Militar (PM), um grupo de cinco pessoas encapuzadas arrombaram o estabelecimento, localizado no cruzamento da Rua Zeferino Agra com a Rua das Mo\u00e7as, furtando mercadorias. Em v\u00eddeo que viralizou nas redes sociais, \u00e9 poss\u00edvel ver que um painel sendo retirado de dentro do local, com produtos sendo arrancados. A reportagem n\u00e3o conseguiu conversar com o propriet\u00e1rio do mercadinho para comentar o assunto. Mas de acordo com funcion\u00e1rios, que n\u00e3o quiseram se identificar, al\u00e9m dos produtos saqueados, um computador tamb\u00e9m teria sido furtado na a\u00e7\u00e3o. Vizinhos do estabelecimento reclamam da inseguran\u00e7a nos arredores, como Gilberto, de 58 anos. \"Aqui fica um deserto de noite. Quando d\u00e1 17h, n\u00e3o fica mais ningu\u00e9m na rua. A farm\u00e1cia aqui perto est\u00e1 fechando mais cedo, a padaria anteontem foi arrombada tamb\u00e9m. \u00c9 seguran\u00e7a que n\u00e3o tem\u201d, diz. \u201cOntem aqui na frente passou apenas um carro da pol\u00edcia \u00e0s 10h. Pol\u00edcia para passar aqui \u00e9 a coisa mais dif\u00edcil do mundo. Nem na pr\u00f3pria casa da gente temos mais seguran\u00e7a\u201d, acrescenta o morador, que tamb\u00e9m relata dificuldades no acesso a produtos e servi\u00e7os. \u201cPara comprar alguma coisa, a gente precisa quase sair do bairro. E se os que t\u00eam aqui fecham as portas, vai acontecer o qu\u00ea? Vai ter saque. J\u00e1 basta a calamidade que estamos enfrentando\", lamenta. A PM foi acionada por volta das 22h dessa ter\u00e7a. Ao chegar no local, o dono do mercadinho relatou o saque, mas sem conseguir quantificar o preju\u00edzo nem delimitar exatamente o que foi roubado. Equipes do 13\u00ba Batalh\u00e3o da PM, respons\u00e1vel pelo policiamento da regi\u00e3o, realizaram dilig\u00eancias para localizar o grupo mas, at\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria, ningu\u00e9m foi preso. Em nota, a Pol\u00edcia Civil informa que n\u00e3o houve registro de queixa. O delegado de \u00c1gua Fria, Francisco Lucena, foi at\u00e9 o mercadinho para tentar conversar com o dono, sem sucesso. \u201cAs dilig\u00eancias continuam. \u00c9 fundamental, nesse e em qualquer momento, que a popula\u00e7\u00e3o colabore com as pol\u00edcias, prestando queixas e fornecendo informa\u00e7\u00f5es sobre os crimes e suspeitos. Essa parceria \u00e9 essencial para a efetividade da seguran\u00e7a p\u00fablica\u201d, destaca a institui\u00e7\u00e3o. Den\u00fancias tamb\u00e9m podem ser feitas de forma an\u00f4nima pelos telefones 181 e 0800-081-5001. \u201cAs for\u00e7as de seguran\u00e7a est\u00e3o atuando, de forma integrada, sob coordena\u00e7\u00e3o do Centro Integrado de Comando e Controle Regional (CICCR), para prevenir e coibir qualquer tipo de a\u00e7\u00e3o criminosa em Pernambuco, incluindo os crimes patrimoniais, casos de arrombamentos, saques e roubos\u201d, refor\u00e7a a Pol\u00edcia Civil.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2020\/03\/mercadinho-e-invadido-e-saqueado-no-arruda.html","content_type":"news article"}
{"title":"Pol\u00edcias do Amazonas realizam opera\u00e7\u00e3o contra desmatamento ilegal","date":1581018600000,"author":"Ag\u00eancia Brasil","text":"Policiais civis e militares do Amazonas realizaram hoje (2) uma opera\u00e7\u00e3o para deter 35 pessoas suspeitas de participarem de um suposto esquema de desmatamento e com\u00e9rcio ilegal de madeira. O grupo tamb\u00e9m \u00e9 suspeito de planejar a\u00e7\u00f5es contra delegados que amea\u00e7avam o esquema. Al\u00e9m de mandados de pris\u00e3o tempor\u00e1ria, os agentes tamb\u00e9m cumpriram mandados de busca e apreens\u00e3o recolhendo documentos, aparelhos eletr\u00f4nicos e objetos que podem ser \u00fateis \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o e que foram encontrados em endere\u00e7os residenciais e comerciais ligados aos suspeitos. Os mandados judiciais foram cumpridos em Manaus e em Manacapuru, na regi\u00e3o metropolitana da capital do estado. Segundo a secretaria estadual de Seguran\u00e7a P\u00fablica, agentes do Departamento de Repress\u00e3o ao Crime Organizado, da Pol\u00edcia Civil, j\u00e1 vinham monitorando o grupo h\u00e1 cerca de quatro meses. Os investigadores estimam que, em apenas dez meses, os investigados extra\u00edram cerca de 9 mil \u00e1rvores centen\u00e1rias de regi\u00f5es de mata nativa de Manacapuru. Todo o material era vendido ilegalmente, misturado a pe\u00e7as devidamente regularizadas. De acordo com a secretaria estadual, intercepta\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas e outros ind\u00edcios de crime j\u00e1 reunidos apontam que empres\u00e1rios moveleiros, donos de ao menos 12 serralherias, extratores ilegais e motoristas particulares participavam do esquema. Agentes p\u00fablicos tamb\u00e9m est\u00e3o sendo investigados, suspeitos de receber propina para liberar cargas ilegais. A a\u00e7\u00e3o deflagrada nas primeiras horas da manh\u00e3 de hoje (2) recebeu o nome de Opera\u00e7\u00e3o Flora Amaz\u00f4nica e contou com a participa\u00e7\u00e3o de servidores do Instituto de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Amazonas (Ipaam); do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) e da Delegacia Especializada em Crimes contra o Meio Ambiente e Urbanismo (Dema).","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/brasil\/2020\/06\/policias-do-amazonas-realizam-operacao-contra-desmatamento-ilegal.html","content_type":"news article"}
{"title":"Vig\u00edlia feminista toma as ruas de Recife para pedir por seguran\u00e7a ","date":1575054120000,"author":"Mariana Moraes ","text":"\u201cEstamos em vig\u00edlia para fazer valer a Lei Maria da Penha e da Lei do Feminic\u00eddio. Para denunciar a neglig\u00eancia do estado que tamb\u00e9m mata mulheres todos os dias\u201d discursa Joana Santos, uma das coordenadoras do F\u00f3rum. Ativistas de toda a Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, Zona da Mata e Agreste do estado participam da caminhada, que passa pela Avenida Conde da Boa Vista e tem como ponto final o Pal\u00e1cio do Campo das Princesas. De acordo com levantamento da Secret\u00e1ria Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, os Crimes Violentos Letais intencionais (CVLI) em Pernambuco diminu\u00edram 16,1% este ano, mas o n\u00famero de mulheres mortas ainda \u00e9 alarmante: at\u00e9 outubro deste ano, pelo menos 172 mulheres foram assassinadas. \u201cO movimento visa mostrar que as mulheres s\u00e3o sujeitos pol\u00edticos. Que merecemos direitos. N\u00f3s decidimos por nossos corpos\u201d diz Dolores Fastoso, tamb\u00e9m coordenadora.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2019\/11\/vigilia-feminista-toma-as-ruas-de-recife-para-pedir-por-seguranca.html","content_type":"news article"}
{"title":"Opera\u00e7\u00e3o do MPPE investiga fraude licitat\u00f3ria e lavagem de dinheiro no bairro das Gra\u00e7as","date":1574320380000,"author":"Diario de Pernambuco","text":"O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Pernambuco (MPPE), por meio do Grupo de Atua\u00e7\u00e3o Especializada no Combate ao Crime Organizado (Gaeco), deflagrou, na manh\u00e3 desta quinta-feira (21), a Opera\u00e7\u00e3o Papel Timbrado V, no bairro das Gra\u00e7as, Zona Norte do Recife, em cumprimento ao mandado de busca e apreens\u00e3o expedido pela 6\u00aa Vara Criminal de Jo\u00e3o Pessoa. A a\u00e7\u00e3o busca coletar evid\u00eancias f\u00edsicas e digitais relacionadas \u00e0 fraude licitat\u00f3ria, delito contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e lavagem de dinheiro. O objetivo principal \u00e9 recolher documentos como boletins de medi\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas, comprovantes de recebimento, celulares, entre outros. Com o emprego de dez profissionais da \u00e1rea de seguran\u00e7a p\u00fablica do pr\u00f3prio MPPE, a Opera\u00e7\u00e3o Papel Timbrado V aconteceu em apoio ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Para\u00edba (MPPB) e o Gaeco tamb\u00e9m daquele estado.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2019\/11\/operacao-do-mppe-investiga-fraude-licitatoria-e-lavagem-de-dinheiro-no.html","content_type":"news article"}
{"title":"S\u00e9rgio Moro apresenta projeto da Lei Anticrime","date":1554193560000,"author":"Correio Braziliense","text":"O clamor popular por mais seguran\u00e7a e medidas de combate \u00e0 viol\u00eancia ecoa no Congresso Nacional e eleva o n\u00famero de propostas para lidar com o problema. Nesta legislatura, o tema deve ser alvo de debates acalorados. Antes mesmo de iniciar o exerc\u00edcio do mandato, parlamentares j\u00e1 se articulavam nos bastidores para garantir a aprova\u00e7\u00e3o de propostas, como a que visa reestruturar o modelo do sistema prisional no pa\u00eds. O tema tamb\u00e9m \u00e9 foco do Executivo. Nesta segunda-feira (4) o ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, S\u00e9rgio Moro, apresenta, para governadores e secret\u00e1rios de seguran\u00e7a dos estados, um projeto de lei anticrime, que engloba combate a corrup\u00e7\u00e3o, fac\u00e7\u00f5es criminosas e crimes violentos. O texto ser\u00e1 enviado ao Legislativo e vai se juntar a outras medidas que tramitam no Congresso. Levantamento realizado pelo Correio apontou que, somente na C\u00e2mara, 2,4 mil propostas tratam de seguran\u00e7a p\u00fablica. Algumas medidas se destacam pela participa\u00e7\u00e3o popular, como o projeto de lei 175\/2017, que convoca plebiscito sobre revoga\u00e7\u00e3o do Estatuto do Desarmamento. No portal E-cidadania \u2014 onde cidad\u00e3os podem apresentar projetos para os parlamentares ou emitir opini\u00e3o sobre propostas existentes \u2014, o PL j\u00e1 recebeu 1,6 milh\u00e3o de votos. A maioria, 950 mil, contra revogar o estatuto. Na reuni\u00e3o de hoje, Moro vai apresentar, pela primeira vez, medidas que alteram o modo como o Estado tenta combater o crime. O projeto abrange medidas que tornam mais r\u00edgida a legisla\u00e7\u00e3o criminal. Moro prop\u00f5e o aumento do n\u00famero de criminosos cadastrados no banco gen\u00e9tico e a cria\u00e7\u00e3o de meios para dificultar a progress\u00e3o de regime. O alvo s\u00e3o pessoas que cometeram os chamados crimes hediondos, considerados mais graves, como homic\u00eddio por motivo f\u00fatil, estupro, feminic\u00eddio e organiza\u00e7\u00f5es criminosas. Mas tamb\u00e9m abrange corrup\u00e7\u00e3o, atacando, por exemplo, a lavagem de dinheiro. O ministro ressaltou que existem liga\u00e7\u00f5es entre as diversas formas de viol\u00eancia. \u201cS\u00e3o medidas contra a corrup\u00e7\u00e3o, o crime organizado e a viol\u00eancia. Na nossa concep\u00e7\u00e3o, esses tr\u00eas problemas caminham juntos. Boa parte dos homic\u00eddios est\u00e1 relacionada a disputas de tr\u00e1fico ou d\u00edvidas de drogas. E a corrup\u00e7\u00e3o esvazia os recursos p\u00fablicos que deveriam ser usados para implementar pol\u00edticas de seguran\u00e7a p\u00fablica. Ser\u00e1 algo simples de entender\u201d, disse Moro. A proposta, que faz parte das metas dos primeiros 100 dias de governo, ser\u00e1 enviada aos senadores e deputados ainda na primeira quinzena deste m\u00eas. \u201cA sociedade tem que ter presente que o governo n\u00e3o resolve todos os problemas, mas pode ser um ator, pode liderar um processo de mudan\u00e7a\u201d, completou. Pornografia Outros projetos est\u00e3o em debate no Legislativo. O PL 10884\/2018, do deputado F\u00e1bio Sousa (PSDB-GO), muda o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (ECA) para impedir que condenados por estupro de vulner\u00e1vel e por crimes relacionados \u00e0 pornografia infantil realizem atividades, remuneradas ou n\u00e3o, que envolvam crian\u00e7as ou adolescentes. Uma proposta, que j\u00e1 foi aprovada na C\u00e2mara e tramita na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a do Senado, deve dividir os parlamentares: a redu\u00e7\u00e3o da maioridade penal de 18 para 16 anos, de autoria dos deputados Rog\u00e9rio Rosso (PSD-DF) e Andr\u00e9 Moura (PSC-SE). A presid\u00eancia das comiss\u00f5es de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Direitos Humanos, consideradas chaves para propiciar a aprova\u00e7\u00e3o de projetos sobre combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e \u00e0 criminalidade, nunca foram t\u00e3o disputadas na C\u00e2mara. O deputado Kim Kataguiri (DEM-SP) ressaltou que o assunto \u00e9 alvo do interesse tanto do Executivo quanto do Legislativo. \u201cA seguran\u00e7a \u00e9 pauta da maior parte dos parlamentares eleitos\u201d, disse. A deputada Erika Kokay (PT-DF) \u00e9 autora de um projeto que pretende obrigar prefeitos e governadores a estabelecerem metas de atendimento para a juventude. 2,4 mil projetos sobre seguran\u00e7a tramitam no Congresso 1,6  milh\u00e3o de votos recebeu o plebiscito sobre desarmamento 950 mil s\u00e3o contra a revoga\u00e7\u00e3o","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2019\/02\/sergio-moro-apresenta-projeto-da-lei-anticrime.html","content_type":"news article"}
{"title":"Raul Jungmann rebate Moro e defende iniciativas de seguran\u00e7a do governo Temer","date":1588347120000,"author":"Ag\u00eancia Estado","text":"O ex-ministro da Seguran\u00e7a P\u00fablica Raul Jugmann fez uma s\u00e9rie de tu\u00edtes na noite do \u00faltimo s\u00e1bado, 4, destacando suas a\u00e7\u00f5es no governo de Michel Temer. Jugmann foi mencionado por um usu\u00e1rio do Twitter ap\u00f3s cr\u00edticas do ministro da Justi\u00e7a, S\u00e9rgio Moro, \u00e0 gest\u00e3o anterior. \"Olha a\u00ed, @Raul_Jungmann. N\u00e3o sabia que voc\u00ea estava atendendo pelo nome de Merlin\", provocou o seguidor. No s\u00e1bado, S\u00e9rgio Moro afirmou que a redu\u00e7\u00e3o da criminalidade nos munic\u00edpios tem rela\u00e7\u00e3o direta com a atua\u00e7\u00e3o do governo federal e que recebe cr\u00edticas \"dos mesmos que compunham ou assessoravam os governos anteriores quando os crimes s\u00f3 cresciam\". \"Se quiserem atribuir a queda ao Mago Merlin, n\u00e3o tem problema. Os criminosos, sem di\u00e1logos cabulosos, sabem porque os crimes caem\", completou. Em uma s\u00e9rie de tu\u00edtes iniciados com a frase \"N\u00e3o fizemos m\u00e1gica\", Jugmann afirmou que o governo Temer foi pioneiro ao criar uma pasta exclusivamente dedicada \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica. \"A viol\u00eancia no Pa\u00eds iniciou sua queda em 2018\", defendeu. O ex-ministro destacou a cria\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Seguran\u00e7a (SUSP), que integra ONGs, universidades e os sistemas judici\u00e1rios e policiais da Uni\u00e3o, Estados e munic\u00edpios, entre outras entidades. Jugmann tamb\u00e9m ressaltou, entre outros pontos, a cria\u00e7\u00e3o da Coordena\u00e7\u00e3o de Combate ao Crime Organizado da Pol\u00edcia Federal, que responde pelo monitoramento de chefes do Primeiro Comando da Capital (PCC) na penitenci\u00e1ria de seguran\u00e7a m\u00e1xima de Bras\u00edlia. \"Trabalhamos duro, ao longo de escassos 11 meses, para dotar o Brasil de um sistema e uma pol\u00edtica nacional de seguran\u00e7a p\u00fablica, universal e direito de todos, o que nunca tivemos, eficiente, transparente, republicano e em defesa da vida\", finalizou o ex-ministro.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2020\/01\/raul-jungmann-rebate-moro-e-defende-iniciativas-de-seguranca-do-govern.html","content_type":"news article"}
{"title":"Lei anticrime prop\u00f5e endurecer cumprimento de pena para crimes graves","date":1554204840000,"author":null,"text":"O projeto de lei Anticrime que o governo federal vai enviar ao Congresso Nacional nos pr\u00f3ximos dias prev\u00ea mudan\u00e7as em 14 leis, entre elas, o C\u00f3digo Penal, a Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal, a Lei de Crimes Hediondos e o C\u00f3digo Eleitoral. A inten\u00e7\u00e3o, segundo o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, \u00e9 combater a corrup\u00e7\u00e3o, crimes violentos e fac\u00e7\u00f5es criminosas. O ministro Sergio Moro apresentou nesta segunda-feira (4) a proposta a 12 governadores, vice-governadores e secret\u00e1rios estaduais de Seguran\u00e7a P\u00fablica, em Bras\u00edlia. Mais cedo, ele conversou sobre o projeto com o presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia. De acordo com a minuta do projeto, divulgado \u00e0 imprensa, a iniciativa prev\u00ea altera\u00e7\u00f5es legais, elevando penas para crimes com arma de fogo. Al\u00e9m disso, o governo conta com o aprimoramento do mecanismo que possibilita o confisco de produto do crime, permitindo o uso do bem apreendido pelos \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a p\u00fablica. As medidas visam ao endurecimento do cumprimento da pena para crimes considerados mais graves, como roubo, corrup\u00e7\u00e3o e peculato que, pela proposta, passa a ser em regime inicial fechado. O projeto pretende deixar claro que o princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o da inoc\u00eancia n\u00e3o impede a execu\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o criminal ap\u00f3s segunda inst\u00e2ncia. A reforma do crime de resist\u00eancia, introduzindo solu\u00e7\u00f5es negociadas no C\u00f3digo de Processo Penal e na Lei de Improbidade, \u00e9 uma das propostas, contando tamb\u00e9m com medidas para assegurar o cumprimento da condena\u00e7\u00e3o ap\u00f3s julgamento em segunda inst\u00e2ncia, aumentando a efetividade do Tribunal do J\u00fari. De acordo com o projeto, ser\u00e1 considerado crime arrecadar, manter, movimentar ou utilizar valores que n\u00e3o tenham sido declarados \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral, popularmente chamado de caixa dois. Outro ponto conceitua organiza\u00e7\u00f5es criminosas e prev\u00ea que seus l\u00edderes e integrantes, ao serem encontrados com armas, iniciem o cumprimento da pena em pres\u00eddios de seguran\u00e7a m\u00e1xima. Condenados que sejam comprovadamente integrantes de organiza\u00e7\u00f5es criminosas n\u00e3o ter\u00e3o direito a progress\u00e3o de regime.  A proposta ainda amplia \u2013 de um para tr\u00eas anos \u2013 o prazo de perman\u00eancia de l\u00edderes de organiza\u00e7\u00f5es criminosas em pres\u00eddios federais.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2019\/02\/lei-anticrime-propoe-endurecer-cumprimento-de-pena-para-crimes-graves.html","content_type":"news article"}
{"title":"Seguran\u00e7a p\u00fablica est\u00e1 entre maiores preocupa\u00e7\u00f5es dos brasileiros, diz Temer","date":1514981640000,"author":"AE","text":"O presidente Michel Temer afirmou nesta quinta-feira (1\u00ba) que a reuni\u00e3o com governadores que promove tem uma simbologia de tentar mostrar que os Estados tamb\u00e9m est\u00e3o integrados ao governo federal em a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da seguran\u00e7a p\u00fablica no Pa\u00eds. Segundo Temer, o encontro \u00e9 importante porque a seguran\u00e7a \u00e9 um dos primeiros itens de preocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds. \"Queremos revelar, n\u00e3o apenas simbolicamente, que os Estados tamb\u00e9m est\u00e3o integrados nessa batalha pela seguran\u00e7a p\u00fablica\", afirmou o presidente em discurso na abertura da reuni\u00e3o. Temer pediu aos governadores que re\u00fanam as institui\u00e7\u00f5es e a sociedade em seus Estados para que possam se mobilizar a favor da seguran\u00e7a. \"Sabemos que a seguran\u00e7a \u00e9 um dos primeiros itens de preocupa\u00e7\u00e3o do nosso povo brasileiro, e por isso a reuni\u00e3o aqui se deve a isso\", disse. Leia Mais: N\u00famero de mortos pela pol\u00edcia no Rio cresceu 57% em janeiro V\u00eddeo: briga em estacionamento de concession\u00e1ria acaba em tiros em Teresina Em sua fala, Temer lembrou a recente cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio Extraordin\u00e1rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica, cujo objetivo \u00e9 cuidar \"especificamente e robustamente\" de crimes de natureza federal, ou seja, que est\u00e3o previstos na Constitui\u00e7\u00e3o. \"O objetivo principal desse minist\u00e9rio \u00e9 coordenar e fazer a integra\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a p\u00fablica em coopera\u00e7\u00e3o com os Estados federados. Digo coopera\u00e7\u00e3o para que n\u00e3o invadamos a compet\u00eancia que constitucionalmente \u00e9 atribu\u00edda a Estados e munic\u00edpios\", declarou. O presidente citou ainda em seu discurso a interven\u00e7\u00e3o federal na \u00e1rea da seguran\u00e7a p\u00fablica do Estado do Rio de Janeiro, anunciada em 16 de fevereiro. Ele chamou a interven\u00e7\u00e3o de \"cooperativa\", por ter sido de \"comum acordo\" com o governador do Estado, Luiz Fernando Pez\u00e3o (MDB), que aceitou a medida.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2018\/03\/seguranca-publica-esta-entre-maiores-preocupacoes-dos-brasileiros-diz.html","content_type":"news article"}
{"title":"Brasil e Israel assinam acordo de combate ao crime organizado","date":1577529780000,"author":"Ag\u00eancia Brasil","text":"O Brasil vai ratificar um acordo que cria mais uma parceria com Israel, aliado priorit\u00e1rio do governo desde o in\u00edcio de 2019. Desta vez, o foco \u00e9 o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e ao crime organizado. O acordo ser\u00e1 publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o na pr\u00f3xima segunda-feira (30), e prev\u00ea pontos importantes de coopera\u00e7\u00e3o internacional e troca de conhecimentos. De acordo com nota publicada pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE), \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a p\u00fablica dos dois pa\u00edses far\u00e3o interc\u00e2mbio de experi\u00eancias sobre crimes internacionais que, para serem combatidos de maneira eficaz, necessitam de mecanismos modernos de troca de informa\u00e7\u00f5es. Tr\u00e1fico de pessoas, tr\u00e1fico de armas de fogo, muni\u00e7\u00e3o e explosivos, terrorismo e maneiras de financiar atividades terroristas entram na lista de \u00e1reas de conhecimento que devem ser exploradas na parceria. O presidente Jair Bolsonaro j\u00e1 havia sinalizado, no in\u00edcio do ano, que fortaleceria os la\u00e7os de parceria com Israel nas \u00e1reas de ci\u00eancias, tecnologia e seguran\u00e7a p\u00fablica. O presidente chegou a visitar o pa\u00eds no primeiro semestre de 2019 e contou com o aux\u00edlio do governo de Israel ap\u00f3s o rompimento da barragem em Brumadinho, em janeiro. O Brasil estreitou a parceria tamb\u00e9m ao inaugurar um escrit\u00f3rio em Jerusal\u00e9m para fortalecer o v\u00ednculo entre os dois pa\u00edses.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/mundo\/2019\/12\/brasil-e-israel-assinam-acordo-de-combate-ao-crime-organizado.html","content_type":"news article"}
{"title":"Fernando de Noronha receber\u00e1 opera\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a p\u00fablica","date":1566916200000,"author":null,"text":"Nesta ter\u00e7a-feira (27), ser\u00e1 lan\u00e7ada a Opera\u00e7\u00e3o Noronha 2019. As a\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a p\u00fablica, que t\u00eam in\u00edcio no m\u00eas de setembro, ser\u00e3o divididas em duas fases. A primeira ter\u00e1 foco na preven\u00e7\u00e3o. Na segunda fase, entra em a\u00e7\u00e3o o trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o. As atividades do projeto ser\u00e3o feitas de forma integrada, reunindo \u00f3rg\u00e3os estaduais, como as pol\u00edcias Militar, Civil e Cient\u00edfica, o Corpo de Bombeiros, o Detran, a Opera\u00e7\u00e3o Lei Seca e o MPPE. Com um trabalho de orienta\u00e7\u00e3o aos propriet\u00e1rios de ve\u00edculos, estabelecimentos comerciais e demais moradias, a primeira fase da opera\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a tem a expectativa de realizar a\u00e7\u00f5es educativas no sentido de regularizar poss\u00edveis desconformidades em autom\u00f3veis e no uso de estabelecimentos na Ilha. Nessa etapa, tamb\u00e9m ser\u00e3o desenvolvidas palestras e eventos para prevenir acidentes que possam causar afogamento, inc\u00eandio, quedas de motos, ataques de animais e outros sinistros comuns nesta \u00e9poca do ano, que \u00e9 de grande fluxo em Noronha. Na segunda fase, as for\u00e7as de seguran\u00e7a p\u00fablica no Arquip\u00e9lago ser\u00e3o refor\u00e7adas com o intuito de coibir os delitos de tr\u00e2nsito, tr\u00e1fico de drogas, porte ilegal de arma, perturba\u00e7\u00e3o do sossego, crimes violentos contra o patrim\u00f4nio e contra a vida, dentre outros. \"O objetivo da opera\u00e7\u00e3o \u00e9 tentar fazer com que os servi\u00e7os sejam respeitados e exercer o poder fiscalizador do estado, seja na quest\u00e3o dos estabelecimentos comerciais, no tr\u00e1fico de drogas ou na regilariza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos\", explicou o administrador de Fernando de Noronha, Guilherme Rocha. Segundo ele, ser\u00e3o averiguadas se motos est\u00e3o chegando desmontadas na ilha e, caso identificado esse problema, os ve\u00edculos ser\u00e3o apreendidos. Em 2017, a opera\u00e7\u00e3o abordou 475 ve\u00edculos e fisclizou 29 estabelecimentos. Um total de 21 carteiras de habilita\u00e7\u00e3o foram recolhidas e quatro estabelecimentos interditados. J\u00e1 em 2018, foram 538 ve\u00edculos abordados e 16 estabelecimentos fiscalizados. Desses, 28 carteiras de habilita\u00e7\u00e3o foram recolhidas e um estabelecimento interditado. Neste ano, ser\u00e3o empregados na a\u00e7\u00e3o 45 servidores, oito viaturas e 12 motocicletas. Ser\u00e3o feitas identifica\u00e7\u00e3o, revalida\u00e7\u00e3o, remarca\u00e7\u00e3o e laudos periciais em ve\u00edculos; a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o a inc\u00eandio e acondicionamento de g\u00e1s GLP; e haver\u00e1 aumento das abordagens policiais e blitze da Lei Seca.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2019\/08\/fernando-de-noronha-recebera-operacao-de-seguranca-publica.html","content_type":"news article"}
{"title":"Moro tem \u00e1udios de conversas com Bolsonaro, diz jornal","date":1587761580000,"author":"Estado de Minas","text":"O ex-ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, teria em seu poder uma s\u00e9rie de mensagens de \u00e1udio e de texto trocadas com o presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro (sem partido). A informa\u00e7\u00e3o foi publicada pelo jornal Valor Econ\u00f4mico nesta sexta-feira. O material pode ser utilizado como prova documental de eventuais crimes praticados por Bolsonaro durante os quase 14 meses em que Moro ocupou o Minist\u00e9rio. Nesta manh\u00e3, ao anunciar sua sa\u00edda da pasta, o ex-juiz da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato fez graves acusa\u00e7\u00f5es a Jair Bolsonaro. As a\u00e7\u00f5es citadas pelo ex-ministro levam a um poss\u00edvel entendimento de que o presidente cometeu crimes de responsabilidade e, tamb\u00e9m, de crimes comuns. Poss\u00edveis crimes de responsabilidade De acordo com especialistas ouvidos pelo Estado de Minas, se  comprovarem as acusa\u00e7\u00f5es feitas por Moro, Bolsonaro cometeu crime de responsabilidade, que podem fundamentar um processo de impeachment. De acordo com Moro, Bolsonaro prop\u00f4s a demiss\u00e3o de Maur\u00edcio Valeixo para colocar na dire\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal algu\u00e9m que poderia dar ao Executivo detalhes das investiga\u00e7\u00f5es. \"Falei para o presidente que seria uma interfer\u00eancia pol\u00edtica. Ele disse que seria mesmo\", disse Moro. Segundo o professor da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Minas Gerais (PUC-MG) e especialista em direito constitucional, Jos\u00e9 Alfredo de Oliveira Baracho Junior, a interfer\u00eancia, se comprovada, \u201cseria uma atua\u00e7\u00e3o do presidente contra o regular funcionamento das institui\u00e7\u00f5es\u201d. \u201cIsso pode configurar crime de responsabilidade\u201d, frisou. Outro trecho da lei citado por juristas ouvidos pela reportagem trata de \u201catos que atentem contra a probidade na administra\u00e7\u00e3o\u201d. Bolsonaro pode ser investigado por supostamente incluir, sem autoriza\u00e7\u00e3o, a assinatura de Moro na exonera\u00e7\u00e3o de Valeixo. \u201cEu n\u00e3o assinei esse decreto\u201d, disse o ex-juiz federal, que queria manter o agora ex-diretor-geral no cargo. \u201cTem uma outra declara\u00e7\u00e3o grave de S\u00e9rgio Moro com rela\u00e7\u00e3o a isso, que \u00e9 a de que ele (Bolsonaro) mandou publicar no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) a demiss\u00e3o (de Valeixo) com a assinatura do Moro. E o Moro d\u00e1 uma declara\u00e7\u00e3o p\u00fablica dizendo que ele n\u00e3o autorizou e n\u00e3o assinou esse documento. \u00c9 um grave ato de improbidade administrativa\u201d, avaliou o especialista em direito constitucional Jos\u00e9 Luiz Quadros de Magalh\u00e3es, professor da Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG). Doutor em Direito Constitucional e professor da Universidade Federal de Ouro Preto (UFOP), Alexandre Bahia entende que h\u00e1 ainda outros atos de Bolsonaro que podem significar crime contra a probidade administrativa, caso as declara\u00e7\u00f5es de Moro se comprovem verdadeiras. Para isso, ele se baseia no artigo 9\u00ba da Lei n\u00ba 8429\/92 (Lei de Improbidade). \u201cO item 4 fala sobre \u2018expedir ordens ou fazer requisi\u00e7\u00e3o de forma contr\u00e1ria \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es expressas da Constitui\u00e7\u00e3o\u2019, e a Constitui\u00e7\u00e3o fala de impessoalidade na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. O item 5 fala sobre \u2018infringir no provimento dos cargos p\u00fablicos, as normas legais\u2019, e estamos falando do crit\u00e9rio de escolha do diretor da PF. E o item 7 fala sobre \u2018proceder de modo incompat\u00edvel com a dignidade, a honra e o decoro do cargo\u2019, o que \u00e9 a quebra de decoro com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como ele (Bolsonaro) est\u00e1 conduzindo a designa\u00e7\u00e3o de membros da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d, disse. Poss\u00edveis crimes comuns Al\u00e9m de crime de responsabilidade, Bolsonaro pode ser paralelamente investigado por crimes comuns, previstos no C\u00f3digo Penal. Nesse caso, o presidente seria julgado pelo Supremo Tribunal Federal, conforme previs\u00e3o constitucional. Especialistas citaram pelo menos outras quatro infra\u00e7\u00f5es pelas quais o presidente pode ser investigado, caso as declara\u00e7\u00f5es de Moro se sustentem com provas: falsidade ideol\u00f3gica, prevarica\u00e7\u00e3o, advocacia administrativa e obstru\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a. Investiga\u00e7\u00f5es por falsidade ideol\u00f3gica dependeriam de comprova\u00e7\u00e3o de que Bolsonaro mandou incluir, sem autoriza\u00e7\u00e3o, a assinatura de Moro no ato de exonera\u00e7\u00e3o de Valeixo. A pena prevista para esse tipo de caso \u00e9 reclus\u00e3o de um a cinco anos e multa. Segundo o Baracho, por\u00e9m, o caminho mais prov\u00e1vel, com base nas declara\u00e7\u00f5es de Moro, \u00e9 investigar Bolsonaro por prevarica\u00e7\u00e3o ou advocacia administrativa. Nos dois tipos de enquadramento, o presidente seria julgado por interferir politicamente nos trabalhos da Pol\u00edcia Federal. \u201cA interfer\u00eancia do presidente no sentido de que a investiga\u00e7\u00e3o tivesse um ou outro curso, a\u00ed sim acho que \u00e9 uma apura\u00e7\u00e3o que pode prosperar. Seria advocacia administrativa, prevarica\u00e7\u00e3o. O enquadramento criminal depende das provas que voc\u00ea vai apurar. Esse \u00e9 o ponto, sob a \u00f3tica do crime comum, que tem maiores possibilidades de prosperar\u201d, disse. Se a interfer\u00eancia nas investiga\u00e7\u00f5es da PF se comprovar, Bolsonaro tamb\u00e9m poderia ser julgado por obstru\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a. A pena prevista nesse caso \u00e9 de tr\u00eas a oito anos de pris\u00e3o a \u201cquem impede ou, de alguma forma, embara\u00e7a a investiga\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00e3o penal que envolva organiza\u00e7\u00e3o criminosa\u201d.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2020\/04\/moro-tem-audios-de-conversas-com-bolsonaro-diz-jornal.html","content_type":"news article"}
{"title":"Gajop lan\u00e7a Banco de Dados sobre Viol\u00eancia Letal em Pernambuco","date":1570626600000,"author":"Diario de Pernambuco","text":"O F\u00f3rum Popular de Seguran\u00e7a P\u00fablica no estado de Pernambuco lan\u00e7ou nesta ter\u00e7a-feira (10), o Banco de Dados sobre Viol\u00eancia Letal em Pernambuco. O objetivo \u00e9 divulgar os n\u00fameros de Crimes Violentos Letais Intencionais (CVLIs). A coleta \u00e9 realizada diariamente e tem como fonte sites e portais online de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o. as informa\u00e7\u00f5es levantadas pelo banco de dados deve ter divulga\u00e7\u00e3o mensal, na primeira semana de cada m\u00eas. Os dados ter\u00e3o recortes por g\u00eanero, faixa et\u00e1ria, ra\u00e7a, bairro. De acordo com o F\u00f3rum, desde o ano de 2018 a Secretaria de Defesa Social (SDS) divulga apenas os n\u00fameros, sem apresentar um detalhemanto. Segundo a entidade, isso dificulta a identifica\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios com o maior \u00edndice, se quem est\u00e1 morrendo mais s\u00e3o pessoas brancas ou negras, por exemplo. \"O F\u00f3rum pede h\u00e1 tr\u00eas anos que o Governo de Pernambuco tenha maior transpar\u00eancia em seus dados referentes a viol\u00eancia. Por n\u00e3o termos sido atendidos, nos juntamos, como \u00e9 pr\u00f3prio dos coletivos, para preencher essa lacuna. Com uma inten\u00e7\u00e3o: que nos ajude na busca por solu\u00e7\u00f5es e minimiza\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia em nosso estado\"\ufffd, aponta um dos membros do Movimento PE de PAZ, Tales Messias. A iniciativa foi coordenada pelo Gabinete Assessoria Jur\u00eddica Organiza\u00e7\u00f5es Populares (Gajop) e pelo Movimento PE de Paz, com a contribui\u00e7\u00e3o de outras organiza\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o F\u00f3rum. O objetivo \u00e9 apresentar os n\u00fameros acompanhados por dados mais detalhados que contribuam para identificar o perfil das v\u00edtimas e o contexto em que esses crimes s\u00e3o cometidos. A partir disto, ser\u00e1 poss\u00edvel pensar em pol\u00edticas p\u00fablicas mais direcionadas, lavando em considera\u00e7\u00e3o os recortes destacados no banco de dados. \"Acreditamos que a transpar\u00eancia \u00e9 um exerc\u00edcio cont\u00ednuo para o aprimoramento das pol\u00edticas p\u00fablicas, em especial a de seguran\u00e7a que \u00e9 um problema que atinge toda a popula\u00e7\u00e3o. Conhecer os dados e o contexto da viol\u00eancia letal provoca na sociedade o desejo de buscar solu\u00e7\u00f5es compartilhadas e institucionais para a seguran\u00e7a\"\ufffd, diz a coordenadora executiva do Gajop, Edna Jatob\u00e1.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2019\/09\/gajop-lanca-banco-de-dados-sobre-violencia-letal-em-pernambuco.html","content_type":"news article"}
{"title":"Suic\u00eddio causou mais mortes em policiais do que confronto com crime","date":1573284120000,"author":"Ag\u00eancia Brasil","text":"A 13\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica registra exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia fatal a que os policiais brasileiros est\u00e3o sujeitos. Em 2018, 343 policiais civis e militares foram assassinados, 75% dos casos ocorreram quando estavam fora de servi\u00e7o e n\u00e3o durante opera\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 criminalidade. A viol\u00eancia a que os policiais est\u00e3o permanentemente expostos tem efeitos psicol\u00f3gicos graves. Em 2018, 104 policiais cometeram suic\u00eddio \u2013 n\u00famero maior do que o de policias mortos durante o hor\u00e1rio de trabalho (87 casos) em confronto com o crime. \u201cNo senso comum, o grande temor \u00e9 o risco da viol\u00eancia praticada por terceiros, mas na verdade o suic\u00eddio est\u00e1 atingido gravemente os policiais e n\u00e3o est\u00e1 sendo discutido e enfrentado de forma global\u201d, aponta Cristina Neme, pesquisadora do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica que edita o anu\u00e1rio. \u201c\u00c9 um problema muito maior que muitas vezes \u00e9 silenciado. S\u00e3o os fatores de risco da profiss\u00e3o que levam ao estresse ocupacional. Eles passam por dificuldades que outras pessoas podem ter, mas que no caso do policial esses problemas, quando associados ao estresse psicol\u00f3gico da profiss\u00e3o e do acesso \u00e0 arma, pode facilitar esse tipo de ocorr\u00eancia\u201d, lamenta a pesquisadora. Letalidade O Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica registra que houve queda de 10,43% de mortes violentas intencionais em 2018. Mas apesar da queda verificou-se que ao mesmo tempo cresceu em 19,6% o n\u00famero de mortes decorrentes de interven\u00e7\u00f5es policiais. A a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia \u00e9 respons\u00e1vel por 11 de cada 100 mortes violentas intencionais no ano passado, quando 6.220 pessoas morreram ap\u00f3s interven\u00e7\u00e3o policial, uma m\u00e9dia de 17 pessoas mortas por dia. O perfil das v\u00edtimas repete a situa\u00e7\u00e3o encontrada em outros anu\u00e1rios: 99,3% eram homens, quase 78% tinham entre 15 e 29 anos, e 75,4% eram negros. Para a pesquisadora Cristina, os n\u00fameros correspondem a uma decis\u00e3o superior de a\u00e7\u00e3o policial. \u201cA atitude da lideran\u00e7a pol\u00edtica \u00e9 fundamental para reverter o quadro de letalidade e promover pol\u00edticas de seguran\u00e7a mais eficazes\", assinala a especialista que reclama de \u201cdiscursos demag\u00f3gicos e falaciosos que legitimam a pr\u00e1tica da viol\u00eancia\u201d.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/brasil\/2019\/09\/suicidio-causou-mais-mortes-em-policiais-do-que-confronto-com-crime.html","content_type":"news article"}
{"title":"Temer diz que \u00e9 preciso combater o crime com intelig\u00eancia","date":1537206180000,"author":null,"text":"O presidente Michel Temer instalou, na tarde desta segunda-feira (17), o Conselho Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica. Em seu discurso, o presidente mostrou preocupa\u00e7\u00e3o com a expans\u00e3o do crime organizado e disse que n\u00e3o se combate a viol\u00eancia apenas com armas. \u201cA nacionaliza\u00e7\u00e3o do crime \u00e9 uma realidade; mais do que isso, a internacionaliza\u00e7\u00e3o do crime. O crime organizado busca superar a organiza\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a p\u00fablica. N\u00e3o basta combater com armas, \u00e9 preciso combater com intelig\u00eancia\u201d. Como instrumentos de aprimoramento dessa intelig\u00eancia, Temer defendeu a integra\u00e7\u00e3o dos sistemas de seguran\u00e7a p\u00fablica. A cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica e do Sistema \u00danico de Seguran\u00e7a P\u00fablica (Susp), al\u00e9m da instala\u00e7\u00e3o do conselho, ocorrida nesta segunda-feira, s\u00e3o algumas das tentativas de reduzir o aumento da criminalidade no pa\u00eds. Meta de redu\u00e7\u00e3o de homic\u00eddios Segundo o ministro da Seguran\u00e7a P\u00fablica, Raul Jungmann, a meta do governo \u00e9 reduzir em 3,5% ao ano o n\u00famero de homic\u00eddios no pa\u00eds. \u201cSe algu\u00e9m pensa que isso \u00e9 pouco, estamos tendo um crescimento da ordem anual de 4%\u201d. Ele disse ainda que n\u00e3o se deve esquecer as pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o ao crime. \u201cFruto do temor que vivemos, focamos muito na repress\u00e3o, mas a melhor das pol\u00edticas \u00e9 a preven\u00e7\u00e3o social. E ela tem foco definido na nossa juventude de 15 a 24 anos. Aquela juventude que n\u00e3o tem emprego, n\u00e3o est\u00e1 na escola, tem fam\u00edlia desestruturada. Temos que estender a m\u00e3o a esses jovens. Porque sen\u00e3o as m\u00e3os do crime poder\u00e3o alcan\u00e7\u00e1-las\u201d. O ministro concluiu sua fala dizendo que tanto o conselho quanto o pr\u00f3prio Susp s\u00e3o um legado deixado para o pr\u00f3ximo governo. \u201cOs que vierem que o refa\u00e7am, que o atualizem, o desenvolvam. O que estamos deixando \u00e9 um legado\u201d. Epidemia Representantes do Judici\u00e1rio tamb\u00e9m estiveram na cerim\u00f4nia. Para o presidente do Supremo Tribunal Federal (STF), ministro Dias Toffoli, a viol\u00eancia existente no Brasil \u00e9 uma \u201cepidemia\u201d. \u201cEssa epidemia tem que ser tratada de maneira emergencial, envolvendo todas as \u00e1reas, segmentos e poderes. Outras sociedades, em outros momentos, seja em outros pa\u00edses que passaram por essa dificuldade, ou mesmo no Brasil, temos exemplos de que \u00e9 poss\u00edvel tratar na preven\u00e7\u00e3o desses problemas\u201d A procuradora-geral da Rep\u00fablica, Raquel Dodge, lembrou a import\u00e2ncia da garantia dos direitos b\u00e1sicos para uma sociedade mais justa. \u201cSem direitos fundamentais, sem direitos b\u00e1sicos, n\u00e3o adianta ter democracia. \u00c9 preciso que essas democracias se qualifiquem para atender os direitos mais b\u00e1sicos da pessoa humana\u201d, disse Raquel Dodge. \u201cJovens brasileiros est\u00e3o cada vez vivendo menos por causa da viol\u00eancia urbana\u201d. O conselho O Conselho Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica e Defesa Social ser\u00e1 integrado por representantes da Uni\u00e3o, dos estados, do Distrito Federal e dos munic\u00edpios que v\u00e3o propor diretrizes para prevenir e conter a viol\u00eancia e a criminalidade. A cria\u00e7\u00e3o do Conselho est\u00e1 prevista no Sistema \u00danico de Seguran\u00e7a, sancionado em junho, por meio da Lei 13.675, por Temer. A verba do conselho sair\u00e1 da arrecada\u00e7\u00e3o das loterias. O conselho ser\u00e1 composto pela, entre outras institui\u00e7\u00f5es, Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, Pol\u00edcia Federal, Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal e Departamento Penitenci\u00e1rio Nacional,  al\u00e9m do Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica. Tamb\u00e9m fazem parte do conselho, a Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, minist\u00e9rios da Defesa e do Planejamento, Minist\u00e9rio P\u00fablico, pol\u00edcias Civil e Militar e secretarias de Seguran\u00e7a P\u00fablica dos estados. Representantes de entidades de profissionais de seguran\u00e7a p\u00fablica e pessoas com not\u00f3rios conhecimentos no setor participam do conselho como membros da sociedade civil. O Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica ser\u00e1 o gestor do conselho, com a fun\u00e7\u00e3o de orientar e acompanhar as atividades dos \u00f3rg\u00e3os integrados ao Susp, al\u00e9m de promover a\u00e7\u00f5es como apoiar programas para aparelhar e modernizar os \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a, promover a qualifica\u00e7\u00e3o profissional, coordenar atividades de intelig\u00eancia na \u00e1rea e desenvolver a doutrina de intelig\u00eancia policial.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2018\/09\/temer-diz-que-e-preciso-combater-o-crime-com-inteligencia.html","content_type":"news article"}
{"title":"''Moro se recusa a me receber'', afirma esposa de Marielle Franco","date":1562577000000,"author":"Correio Braziliense","text":"Rio de Janeiro, fim de uma manh\u00e3 quente na quinta-feira \u00faltima. Uma mulher aguarda o veterin\u00e1rio atender o cachorro de nome Chico, que est\u00e1 com algum tipo de alergia. A cena parece corriqueira. Mas nada \u00e9 normal na vida M\u00f4nica Ben\u00edcio, 33 anos, principalmente depois que a companheira, a vereadora Marielle Franco, foi brutalmente assassinada, no bairro do Est\u00e1cio, em 14 de mar\u00e7o do ano passado. Na verdade, agora, M\u00f4nica n\u00e3o quer uma vida normal. \u201cCom muita certeza, eu n\u00e3o quero. Ainda estou nesse processo de nega\u00e7\u00e3o, eu ainda n\u00e3o aprendi a lidar com a aus\u00eancia dela.\u201d Para driblar a dor ou, como ela mesmo diz, \u201cfingir que simplesmente nada aconteceu para n\u00e3o lidar com a realidade\u201d, ela mergulhou na milit\u00e2ncia em diferentes frentes. Pautas pol\u00edticas e sociais, luta contra a homofobia e pela liberdade total das mulheres s\u00e3o algumas delas. Em entrevista ao Correio, ela comenta o aparente pouco caso dos governos federal e estadual para elucidar o crime contra a mulher, revela que ainda n\u00e3o viveu o luto por Marielle e n\u00e3o descarta uma candidatura no futuro. M\u00f4nica se queixa, ainda, de que, mesmo com os diversos pedidos por meio de assessores, nunca foi recebida em uma audi\u00eancia pelo ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro. Como est\u00e3o as investiga\u00e7\u00f5es sobre a execu\u00e7\u00e3o de Marielle? Infelizmente, o que \u00e9 dito, de forma oficial ou n\u00e3o, \u00e9 o que acaba sendo divulgado pela imprensa. \u00c9 um ritmo que, a essa altura, parece ser mais lento do que a primeira fase, quando foram indicados os acusados de serem os executores: tanto o atirador como o motorista. N\u00e3o sei se essa sensa\u00e7\u00e3o vem tamb\u00e9m de uma din\u00e2mica de silenciamento da m\u00eddia. \u00c9 \u00f3bvio que com o passar do tempo, as pessoas tendem a se conformar com algumas coisas e jornais param de vender com certas not\u00edcias, ent\u00e3o, eu n\u00e3o sei se existe um desinteresse, de certa forma, p\u00fablico quanto a isso. Com a justificativa de que as investiga\u00e7\u00f5es correm sob sigilo, tudo \u00e9 muito pouco divulgado. Inclusive para a pr\u00f3pria fam\u00edlia. Ent\u00e3o, o di\u00e1logo \u00e9 bem restrito, embora o Minist\u00e9rio P\u00fablico, sempre que procurado, esteja disposto a me receber. Em janeiro, o governador do Rio, Wilson Witzel, afirmou que o Caso Marielle estava pr\u00f3ximo de um desfecho. O governo federal fala muito pouco sobre o caso. O que a senhora tem a dizer sobre isso? Para come\u00e7ar, quando o governador do Rio declara que o caso est\u00e1 adiantado \u00e9, no m\u00ednimo, querer despertar uma certa deseleg\u00e2ncia da minha parte ao dizer que est\u00e1 adiantado porque n\u00e3o foi a mulher dele. N\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel porque, em janeiro, o caso estava completando quase um ano e passamos dos 500 dias sem que esse crime seja solucionado. O Brasil passa uma vergonha internacional porque n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 falar de uma luta justa pela minha companheira, mas, enquanto brasileira, eu me sinto profundamente envergonhada quando um dos crimes pol\u00edticos de maior repercuss\u00e3o da hist\u00f3ria do pa\u00eds fique tanto tempo sem ser elucidado. O ex-ministro Raul Jungmann fez afirma\u00e7\u00f5es parecidas no ano passado... Ele fez a mesma afirma\u00e7\u00e3o, mas, ainda assim, quando era ministro da Justi\u00e7a, nunca deixou de me receber, sempre tive com ele um amplo di\u00e1logo a respeito das investiga\u00e7\u00f5es, coisa que o atual ministro (S\u00e9rgio Moro) se recusa a fazer. Foram muitas tentativas de solicita\u00e7\u00e3o de um pedido para que me recebesse e convers\u00e1ssemos a respeito da investiga\u00e7\u00e3o, que \u00e9 de compet\u00eancia da Pol\u00edcia Federal, sob comando do pr\u00f3prio Moro. No in\u00edcio do mandato, ele declarou que reconhecia que o caso da Marielle era de extrema import\u00e2ncia e que era imprescind\u00edvel para o pa\u00eds que ele fosse solucionado. Depois disso, o ministro silenciou. N\u00e3o sei se ele perdeu o interesse, se est\u00e1 com outras coisas para se preocupar neste momento, mas o fato \u00e9 que n\u00e3o se fala mais nada e, mesmo na \u00e9poca da candidatura, todos os presidenci\u00e1veis se manifestaram, com a exce\u00e7\u00e3o do atual presidente Jair Bolsonaro, e, at\u00e9 hoje continua assim. Ent\u00e3o, voc\u00ea pediu audi\u00eancias, mas nunca foi recebida pelo Moro? Tentei contato por meio de assessores, mas nunca fui recebida por ele. E o governo estadual? Esse \u00e9 um governo que \u00e9 muito dif\u00edcil ter um di\u00e1logo. A minha postura pol\u00edtica e, enquanto carioca, \u00e9 muito complicado pensar em estar na frente de algu\u00e9m como o atual governador. Ent\u00e3o, sinceramente, eu n\u00e3o tive nem o interesse de procurar. Voc\u00ea sente que h\u00e1 uma m\u00e1 vontade por parte dos governos federal e estadual no caso Marielle por quest\u00f5es pol\u00edticas? Se a m\u00e1 vontade que ocorre for s\u00f3 nesse sentido, eu posso dormir at\u00e9 um pouco mais tranquila. O que muito me preocupa, porque obviamente foi um crime pol\u00edtico, \u00e9 que essa m\u00e1 vontade possa ter interesses pol\u00edticos tamb\u00e9m a fim de que n\u00e3o seja deliberadamente esclarecido. Ent\u00e3o, prefiro acreditar que se for s\u00f3 por uma quest\u00e3o de m\u00e1 vontade, seja pela postura pol\u00edtica da Marielle, seja pela minha liga\u00e7\u00e3o com o PSOL, a gente pode acreditar que, ainda assim, eles estariam trabalhando de alguma maneira, que pode n\u00e3o ser midi\u00e1tico, mas que queiram solucionar o caso porque, independentemente de qual partido ela pertencia, se era de esquerda ou de direita, ela era uma parlamentar democraticamente eleita, que foi executada num crime pol\u00edtico que hoje tem repercuss\u00e3o internacional. A senhora chegou a morar um tempo em Bras\u00edlia no in\u00edcio deste ano, mas retornou ao Rio. Por qu\u00ea? Porque estou trabalhando com o deputado Marcelo Freixo aqui no Rio e tamb\u00e9m por ter manifestado uma vontade pessoal de queria voltar \u00e0 cidade. Nesse tempo todo, foram muitos v\u00ednculos desfeitos, tanto com a minha fam\u00edlia como com amigos. Voltar ao Rio foi muito dif\u00edcil? \u00c9 dif\u00edcil estar de volta, mas, em algum momento, eu precisava encarar essa dificuldade. Esse processo de agenda muito intensa, muito trabalho, poucas conex\u00f5es afetivas, tudo isso faz parte de um processo de fuga do luto, eu transformei o que era luto em verbo muito r\u00e1pido. Imediatamente, me envolvi num processo de luta por justi\u00e7a por Marielle que n\u00e3o me permitiu viver o luto. Eu, ainda hoje, por exemplo, estou sendo muito sincera, em determinados momentos, prefiro fingir que simplesmente nada aconteceu para n\u00e3o lidar com a realidade. Faz parte tamb\u00e9m de um processo de n\u00e3o terapia. Voltar ao Rio \u00e9 doloroso, mas, em certa medida, \u00e9 tamb\u00e9m ter algum tipo de afetividade e de la\u00e7o. A saudade se transforma em algo diferente, n\u00e3o \u00e9 mais t\u00e3o dolorosa. Eu consigo ver alguns momentos com carinho. Diante disso tudo, a senhora acha que um dia voltar\u00e1 a ter uma vida normal? N\u00e3o sei se eu j\u00e1 tive uma vida que pode ser chamada de normal, nem quando estava casada com Marielle era normal, uma rotina fora do padr\u00e3o, um relacionamento l\u00e9sbico, que n\u00e3o \u00e9 algo f\u00e1cil socialmente. Mas dentro do que voc\u00ea me perguntou, eu diria que n\u00e3o e que hoje, com muita certeza, eu n\u00e3o quero. Ainda estou nesse processo de nega\u00e7\u00e3o, eu ainda n\u00e3o aprendi a lidar com a aus\u00eancia dela. A senhora est\u00e1 cada dia mais envolvida na milit\u00e2ncia em causas ligadas \u00e0 comunidade LGBT. Como est\u00e1 sendo? Essa \u00e9 uma pauta de luta que \u00e9 muito importante, muito cara para mim, por motivos \u00f3bvios. O meu relacionamento com a Marielle teve muitas idas e vindas por conta da dificuldade a respeito de um di\u00e1logo social por homofobia, fam\u00edlia, situa\u00e7\u00e3o financeira, e tudo sempre estava, de alguma maneira, ligado ao fato de sermos l\u00e9sbicas. Quando a gente finalmente consegue ficar juntas, essa pauta ainda era um problema. Depois do 14 de mar\u00e7o, eu fui muito abra\u00e7ada pela popula\u00e7\u00e3o LGBT, que foi fundamental nesse momento de dor e na compreens\u00e3o de que eu n\u00e3o estava sozinha. Eu comecei a fazer um movimento natural para mim, n\u00e3o porque uma vereadora foi assassinada, mas porque tinham matado a minha mulher. Esse movimento natural, espont\u00e2neo, foi pela minha companheira, e n\u00e3o por uma pauta pol\u00edtica espec\u00edfica seja l\u00e1 qual ela fosse. Nessa caminhada, a popula\u00e7\u00e3o LGBT teve muita empatia e solidariedade comigo, assim com o movimento de mulheres, quando eu vi, de repente, j\u00e1 estava caminhando de m\u00e3os dadas ao lado dessas pessoas. Hoje, luto para que ningu\u00e9m precise passar pelas dificuldades que eu e Marielle passamos. A senhora tem vontade de se candidatar, de se envolver com uma vida pol\u00edtica partid\u00e1ria? Vontade \u00e9 uma palavra muito forte. Nunca tive qualquer inten\u00e7\u00e3o de ter um cargo pol\u00edtico, tinha muito receio pela Marielle e lhe digo com toda clareza e franqueza do mundo que jamais foi por temer a vida dela, mas porque ela sempre trabalhou muito, tinha uma agenda muito intensa. A gente faz pol\u00edtica todos os dias, de v\u00e1rias maneiras e em muitos lugares. Hoje, o meu interesse n\u00e3o \u00e9 de ter uma vida como figura p\u00fablica sendo parlamentar. Mas n\u00e3o descarto. Ainda est\u00e1 cedo para decidir, h\u00e1 muitas pessoas que me pedem, sou muito cobrada, mas, no final das contas, isso vai ser uma decis\u00e3o que s\u00f3 vou tomar se eu tiver plena certeza de que poderei cumprir com a responsabilidade que esse cargo tem, mas sem sacrificar a minha vida mais do que eu tenho feito. A senhora consegue apontar uma coisa boa sobre o governo Bolsonaro? Sim. Ele deu mais motivos para continuarmos a ser resist\u00eancia. Foi a \u00fanica coisa que esse governo conseguiu fazer por n\u00f3s. Permitiu que a gente compreenda que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito dram\u00e1tica e que, mais do que nunca, a gente precisa caminhar lado a lado. A senhora disse em uma entrevista que s\u00f3 tinha conseguido viver o luto pela vereadora Marielle e n\u00e3o pela sua mulher. Como est\u00e1 isso atualmente? N\u00e3o consegui, mas sendo honesta, nem tentei. Esse processo da fuga do luto sempre foi muito doloroso, mas muito consciente tamb\u00e9m. Hoje eu admito que, talvez, tenha chegado a hora de come\u00e7ar a pedir ajuda para viver esse luto.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/brasil\/2019\/08\/moro-se-recusa-a-me-receber-afirma-esposa-de-marielle-franco.html","content_type":"news article"}
{"title":"Ap\u00f3s acusa\u00e7\u00f5es de Moro, STF recebe primeira not\u00edcia-crime contra Jair Bolsonaro","date":1587745080000,"author":null,"text":"O Supremo Tribunal Federal recebeu a primeira not\u00edcia-crime contra o presidente Jair Bolsonaro ap\u00f3s as acusa\u00e7\u00f5es do agora ex-ministro Sergio Moro, afirmando que o presidente da Rep\u00fablica interferiu diretamente no trabalho da Pol\u00edcia Federal ao demitir o delegado Maur\u00edcio Valeixo do comando da institui\u00e7\u00e3o. A pe\u00e7a foi entregue na tarde desta sexta-feira (24), horas depois que Sergio Moro anunciou que estava deixando o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica. O documento foi protocolado pelo advogado Sidney Duran Gon\u00e7alez e distribu\u00edda ao ministro Lu\u00eds Roberto Barroso. \u201cAs declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do ex-ministro s\u00e3o extremamente graves, pois, segundo este, o denunciado [Bolsonaro] tenta interferir nos trabalhos da Pol\u00edcia Federal atacando sua autonomia. As condutas praticadas pelo denunciado, segundo as afirma\u00e7\u00f5es do ex-ministro Sergio Moro (\u2026) poderiam em tese configurar o crime de advocacia administrativa, falsifica\u00e7\u00e3o de documento p\u00fablico, bem como embarcar outras diversas figuras penais\u201d, disse o advogado ao pedir que as declara\u00e7\u00f5es de Moro sejam investigadas. Nessa quinta-feira (23), o presidente da Rep\u00fablica j\u00e1 havia sido notificado pelo ministro do Supremo, Celso de Mello, mandou inserir formalmente o nome de Bolsonaro em um mandado de seguran\u00e7a que pede para que a C\u00e2mara dos Deputados seja obrigada a analisar imediatamente se abre ou n\u00e3o um processo sobre seu afastamento do cargo.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2020\/04\/apos-acusacoes-de-moro-stf-recebe-primeira-noticia-crime-contra-jair.html","content_type":"news article"}
{"title":"Cons\u00f3rcio intermunicipal de seguran\u00e7a quer fortalecer guardas civis","date":1579800540000,"author":"Diogo Cavalcante","text":"Uma coopera\u00e7\u00e3o entre munic\u00edpios para integrar for\u00e7as de seguran\u00e7a p\u00fablica. Assim \u00e9 o Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Seguran\u00e7a P\u00fablica e Defesa Social de Pernambuco (Conseg\/PE), que re\u00fane atualmente 11 cidades do estado e conta com o apoio da Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste (Sudene). Primeiro projeto desse tipo no Brasil, o Conseg articulou, junto da Secretaria de Defesa Social (SDS), a libera\u00e7\u00e3o de R$ 11 milh\u00f5es dos cofres da Uni\u00e3o para instalar antenas de radiocomunica\u00e7\u00e3o e adquirir viaturas para as guardas civis dos munic\u00edpios participantes. O Conseg foi apresentado ao governo federal nesta quinta-feira (23), em encontro realizado na sede da Sudene, em Boa Viagem, Zona Sul do Recife. A ideia \u00e9 que o projeto se espalhe por outras localidades. Iniciado em setembro de 2018, o cons\u00f3rcio integra as cidades de Agrestina, Altinho, Jurema, Lajedo e Toritama, no Agreste; Catende, Cupira, Maraial e Palmares, na Zona da Mata; al\u00e9m de Bet\u00e2nia, no Sert\u00e3o, e Moreno, na Regi\u00e3o Metropolitana. De acordo com o secret\u00e1rio-executivo de gest\u00e3o do projeto, S\u00edlvio Miranda, outras 25 cidades j\u00e1 manifestaram interesse em aderir \u00e0 iniciativa, como Caruaru, Tacaimb\u00f3 e Goiana. \u201cS\u00f3 se faz seguran\u00e7a p\u00fablica se tiver integra\u00e7\u00e3o. A inten\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas fortalecer as guardas municipais, mas deix\u00e1-las cientes de que s\u00e3o agentes de seguran\u00e7a p\u00fablica e integrar com outras for\u00e7as, como as pol\u00edcias Federal, Rodovi\u00e1ria Federal, Civil e Militar\u201d, explica. Da Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica (Senasp), o cons\u00f3rcio espera apoio para melhorias na estrutura operacional das guardas municipais. J\u00e1 do Minist\u00e9rio da Cidadania, a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia. \u201cEsperamos que o governo federal possa nos ajudar nesse sentido, de promover a ordem p\u00fablica e formentar cultura de paz e seguran\u00e7a cidad\u00e3. Estamos conversando com todo mundo, porque s\u00f3 se faz seguran\u00e7a p\u00fablica se tiver integra\u00e7\u00e3o\u201d, destaca Silvio. O cons\u00f3rcio fez um raio-x da pobreza de cada cidade participante: identificou fam\u00edlias em estado de vulnerabilidade social, contabilizando quantas participam de programas de transfer\u00eancia de renda - como Bolsa Fam\u00edlia - e o valor m\u00e9dio pago. Palmares, na Mata Sul, aparece como a cidade com mais fam\u00edlias vulner\u00e1veis (15.787). J\u00e1 Toritama, no Agreste, tem o menor valor m\u00e9dio do pagamento de programas sociais (R$ 149,86). Para o superintendente da Sudene, Douglas Cintra, n\u00e3o h\u00e1 como pensar em desenvolvimento regional sem lembrar da seguran\u00e7a. \u201cNosso papel aqui (nessa reuni\u00e3o) \u00e9 irradiar a possibilidade de integra\u00e7\u00e3o a todos os munic\u00edpios de nossa \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. Queremos fazer disso o in\u00edcio de um processo que vai estimular uma participa\u00e7\u00e3o mais efetiva dos munic\u00edpios na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas\u201d, pondera. No evento da manh\u00e3 desta quinta estiveram presentes o ex-ministro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, Raul Jungmann, o ministro da Cidadania, Osmar Terra, o secret\u00e1rio nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, general Guilherme Theophilo, al\u00e9m de representantes de prefeituras, SDS e Guarda Civil Metropolitana. \u201cSe todas as regi\u00f5es metropolitanas organizarem cons\u00f3rcios como esse, com certeza vai cair a criminalidade. Al\u00e9m de organizar o controle que a pol\u00edcia tem que ter e os servi\u00e7os de atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\u201d, comentou Osmar Terra. \u201cA seguran\u00e7a come\u00e7a pelo munic\u00edpio. Se ele n\u00e3o se preocupar, o estado n\u00e3o consegue absorver essa demanda toda. Pretendo aprofundar essa ideia para que a gente multiplique pelo pa\u00eds\u201d, disse o secret\u00e1rio Guilherme. Trag\u00e9dia social e viol\u00eancia Durante o evento na Sudene, Osmar Terra afirmou ser uma \u201ctrag\u00e9dia social\u201d a quantidade de jovens que nem estudam nem trabalham. Para ele, os 4,6 milh\u00f5es de jovens nessa condi\u00e7\u00e3o, chamada de \u201cnem-nem\u201d, servem de \u201creserva do crime organizado\u201d e, para conterisso, \u00e9 necess\u00e1rio criar mais programas de gera\u00e7\u00e3o de trabalho, emprego e renda. O ministro tamb\u00e9m avaliou que os governos anteriores falharam no combate \u00e0 viol\u00eancia ao deixar o assunto ser resolvido apenas pelos estados: \u201cVivemos no Brasil um ciclo de mais de 20 anos de omiss\u00e3o do governo federal em rela\u00e7\u00e3o a seguran\u00e7a p\u00fablica. Se voc\u00eas pegarem a curva de homic\u00eddios no Brasil, \u00e9 uma coisa assustadora. Como \u00e9 que se explica isso? Omiss\u00e3o do governo federal, os estados n\u00e3o fazendo o que devia ser feito e os munic\u00edpios totalmente fora da discuss\u00e3o. Acho que agora inauguramos uma nova era, que come\u00e7ou l\u00e1 na \u00e9poca do (ex-ministro de Seguran\u00e7a P\u00fablica Raul) Jungmann\u201d. \u201cE com o governo Bolsonaro, com o ministro Sergio Moro, conseguimos a maior redu\u00e7\u00e3o que j\u00e1 se viu na hist\u00f3ria. Caiu 22% os homic\u00eddios. \u00c9 o governo federal dizendo \u2018o problema \u00e9 nosso, vamos compartilhar\u2019. Quem est\u00e1 no governo hoje \u00e9 gente decidida a enfrentar o crime, e n\u00e3o quem fica falando discurso bonito de \u2018v\u00edtimas da sociedade\u2019 sem fazer nada na pr\u00e1tica para resolver\u201d, acrescentou. Osmar tamb\u00e9m criticou governos anteriores ao citar sua experi\u00eancia na Secretaria de Sa\u00fade do Rio Grande do Sul. Ele chefiou a pasta entre 2007 e 2010. \u201cCoordenei o programa de preven\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, que foi exitoso, em uma \u00e9poca que o governo federal fazia cara de paisagem. Naquela \u00e9poca, t\u00ednhamos constatado a explos\u00e3o da epidemia de crack no RS. Fomos pedir ajuda do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e eles diziam que era s\u00f3 mais uma epidemia. N\u00e3o tinha proposta nenhuma de enfrentamento, s\u00f3 de redu\u00e7\u00e3o de danos\u201d, apontou. O ministro defendeu a ado\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es preventivas: \u201cT\u00eam fam\u00edlias que cometem mais viol\u00eancia do que outras. Se voc\u00ea pega esses meninos infatores, que est\u00e3o em restri\u00e7\u00e3o de liberdade, 80% deles tem o pai, o tio ou o irm\u00e3o mais velho no pres\u00eddio. E est\u00e1 nascendo, naquela fam\u00edlia, uma crian\u00e7a que vai seguir o mesmo trajeto. Essa fam\u00edlia tem que ser amparada. Aos 18 anos, esses meninos somem, e aos 30, metade est\u00e1 morta e a outra metade s\u00e3o de pr\u00edncipes do crime organizado\u201d. Inf\u00e2ncia e viol\u00eancia A redu\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia come\u00e7a na primeira inf\u00e2ncia, na vis\u00e3o do ministro: \u201cH\u00e1 estudos que mostram que uma parcela dos seres humanos nascem com um controle menor de impulso, por quest\u00e3o de funcionamento do c\u00e9rebro. L\u00e1 para os dois anos de idade, j\u00e1 d\u00e1 para detectar e, se tiver uma boa pol\u00edtica p\u00fablica e acompanhar (o desenvolvimento), d\u00e1 para fazer com que esse comportamento se reduza\u201d. \u201cNingu\u00e9m se torna violento na idade adulta. Os adultos mais violentos foram crian\u00e7as e adolescentes mais violentos. Eles n\u00e3o surgem do nada. \u2018Ah, agora ficou violento, porque era um problema social e ele estava passando fome\u2019. Vamos combinar? 95% da popula\u00e7\u00e3o pobre do Brasil n\u00e3o comete ato de viol\u00eancia, n\u00e3o sai dando tiro, n\u00e3o sai matando, n\u00e3o sai vendendo droga\u201d, opinou. Drogas Durante o evento, Osmar Terra reafirmou sua posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0s drogas. \u201cTem um movimento enorme, patrocinado por grandes empresas canadenses, dizendo que a maconha cura tudo e \u00e9 maravilhosa. Eles n\u00e3o dizem que a maconha tem 480 subst\u00e2ncias e mol\u00e9culas e que s\u00f3 uma ou duas t\u00eam efeito medicial. \u00c9 a droga que mais causa psicose. E psicose n\u00e3o tem cura\u201d, explanou. Posteriormente, em conversa com a reportagem, ele explicou melhor seu ponto de vista. \u201cN\u00e3o tem um pa\u00eds que flexibilizou a quest\u00e3o das drogas e que melhorou (a situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia). J\u00e1 os pa\u00edses que jogaram leis duras tiveram bom resultado, como o Jap\u00e3o e a Su\u00e9cia. N\u00e3o acho que s\u00e3o compat\u00edveis libera\u00e7\u00e3o de drogas e redu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia. Se tu me provar o contr\u00e1rio, mudo de opini\u00e3o, mas, por enquanto, sou um estudioso no assunto e n\u00e3o vi em nenhum lugar dado que favore\u00e7a isso (...) Tem que trabalhar com a ci\u00eancia, n\u00e3o com a teoria do Foucault\u201d, reiterou. Fam\u00edlias em vulnerabilidade social Agrestina: 6.236 Altinho: 6.633 Bet\u00e2nia: 3.206 Catende: 12.857 Cupira: 6.044 Jurema: 4.063 Lajedo: 9.788 Maraial: 3.175 Moreno: 14.189 Palmares: 15.787 Toritama: 7.478 Fonte: Conseg\/PE CVLIs em 2019 Agrestina: 17 Altinho: 12 Bet\u00e2nia: 3 Catende: 25 Cupira: 22 Jurema: 6 Lajedo: 11 Maraial: 8 Moreno: 30 Palmares: 29 Toritama: 27 Fonte: SDS","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2020\/01\/consorcio-intermunicipal-de-seguranca-quer-fortalecer-guardas-civis.html","content_type":"news article"}
{"title":"Paulista recebe programa nacional de combate a crimes violentos","date":1558420380000,"author":"Diario de Pernambuco","text":"O munic\u00edpio de Paulista ser\u00e1 um dos dez estados brasileiros a integrar o Programa de Fortalecimento das Pol\u00edcias Judici\u00e1rias, promovido pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, lan\u00e7ado na manh\u00e3 desta segunda-feira (20). At\u00e9 a pr\u00f3xima sexta-feira, haver\u00e1 m\u00faltiplas participa\u00e7\u00f5es de especialistas, entre eles o ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, S\u00e9rgio Moro, que estar\u00e1 no Recife na quinta-feira (23) pela manh\u00e3, proferindo palestra sobre corrup\u00e7\u00e3o sist\u00eamica e crime organizado. Segundo o secret\u00e1rio de Defesa Social, Ant\u00f4nio de P\u00e1dua, as a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o implantadas de forma pioneira em Pernambuco por conta das a\u00e7\u00f5es efetivas promovidas. \u201cNosso estado est\u00e1 sendo o primeiro a receber essa capacita\u00e7\u00e3o porque foi pioneiro na estrutura\u00e7\u00e3o do Draco e trazendo a expertise da Pol\u00edcia Federal para a nossa atua\u00e7\u00e3o contra quadrilhas que se infiltram na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e subtraem recursos destinados \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para a popula\u00e7\u00e3o\u201d, disse. De acordo com a SDS, com menos de cinco meses de atua\u00e7\u00e3o, o Draco j\u00e1 desencadeou 10 opera\u00e7\u00f5es, desarticulando quadrilhas respons\u00e1veis por um preju\u00edzo estimado de R$ 254 milh\u00f5es ao er\u00e1rio, al\u00e9m de 38 pris\u00f5es e 67 mandados de busca e apreens\u00e3o. Inicialmente, a a\u00e7\u00e3o consiste em uma semana de reuni\u00f5es de membros especializados em combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o com integrantes das policias locais, sobretudo do Departamento de Repress\u00e3o \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o e ao Crime Organizado (Draco), na Secretaria de Planejamento. O objetivo do programa \u00e9 promover a integra\u00e7\u00e3o entre os profissionais a fim de fortalecer as corpora\u00e7\u00f5es estaduais nas a\u00e7\u00f5es. Participam das capacita\u00e7\u00f5es 27 policiais do Draco, entre delegados e agentes, tr\u00eas servidores da Controladoria Geral do Estado e um representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas e outro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Pernambuco. \u201cEsse programa \u00e9 uma grande entrega que o ministro Moro faz \u00e0 sociedade brasileira. Foi desenvolvido no interior da Senasp pelo delegado Jorge Pontes. Pernambuco ser\u00e1 o primeiro beneficiado porque tamb\u00e9m faz parte do programa de enfrentamento aos crimes violentos atrav\u00e9s de Paulista, uma das cinco cidades que ser\u00e1 beneficiada por essa outra a\u00e7\u00e3o\u201d, disse o general Guilherme Theophilo. Ele tamb\u00e9m enfatizou que o trabalho dos dois programas iniciar\u00e1 em junho e ser\u00e1 integrado. \u201cTemos que ser multiplicadores para que todo o estado e muitos munic\u00edpios tenham um pequeno n\u00facleo para fazer combate ao crime organizado\u201d, ressaltou. Al\u00e9m do setor da seguran\u00e7a p\u00fablica, o governo vai envolver as \u00e1reas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento regional, infraestrutura, pol\u00edcia comunit\u00e1ria e coleta de lixo no plano. \u201cVamos atuar nas causas, n\u00e3o s\u00f3 nas consequ\u00eancias, com a gera\u00e7\u00e3o de emprego, mais sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Fizemos um diagn\u00f3stico local de seguran\u00e7a em Pernambuco, e o modelo de sucesso que for feito aqui ser\u00e1 replicado em todos os outros munic\u00edpios brasileiros\u201d, disse Theophilo.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2019\/05\/paulista-recebe-programa-nacional-de-combate-a-crimes-violentos.html","content_type":"news article"}
{"title":"Jungmann rebate cr\u00edticas sobre atua\u00e7\u00e3o do governo no combate ao crime","date":1536439800000,"author":"AE","text":"O ministro da Seguran\u00e7a P\u00fablica, Raul Jungmann, rebateu \u00e0s cr\u00edticas sobre a atua\u00e7\u00e3o do governo no combate ao crime organizado. Ao Broadcast Pol\u00edtico, Jungmann afirmou que \"os especialistas deveriam saber que n\u00e3o t\u00ednhamos nem sequer uma pol\u00edtica nacional de seguran\u00e7a p\u00fablica\" no ano passado. Ele disse ainda que o Sistema \u00danico da Seguran\u00e7a P\u00fablica (Susp) ser\u00e1 implantado ainda este m\u00eas para solucionar a quest\u00e3o. Dados do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, divulgados nesta quinta-feira (9), revelam que o Brasil bateu no ano passado o recorde de mortes violentas intencionais, como homic\u00eddios e latroc\u00ednios, da sua hist\u00f3ria. Foram 63.880 v\u00edtimas, o equivalente a sete por hora. Mais cedo, Jungmann citou, em resposta ao resultado do relat\u00f3rio e como medida de combate \u00e0 viol\u00eancia, a libera\u00e7\u00e3o de R$ 1 bilh\u00e3o para estados e munic\u00edpios comprarem novas viaturas policiais. \"Foi o maior pacote de compras da seguran\u00e7a p\u00fablica da hist\u00f3ria\", destacou. Jungmann declarou ainda que amanh\u00e3 haver\u00e1 outra licita\u00e7\u00e3o voltada para a compra de mais coletes \u00e0 prova de bala. Al\u00e9m disso, ele disse que outra medida tomada para tentar reduzir os \u00edndices de criminalidade \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de uma coordena\u00e7\u00e3o nacional para combater as fac\u00e7\u00f5es criminosas, que classificou como o \"motor da viol\u00eancia\". \"Ainda este m\u00eas estaremos implantando o Susp, que vai, pela primeira vez, reunir Uni\u00e3o, Estados, Munic\u00edpios, pol\u00edcias, Minist\u00e9rio P\u00fablico, Judici\u00e1rio, todos unidos para enfrentar o crime organizado. Essa \u00e9 a nossa resposta e tenho certeza que vamos avan\u00e7ar na seguran\u00e7a dos brasileiros e na redu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia\", refor\u00e7ou. Ao jornal O Estado de S. Paulo, o soci\u00f3logo Rodrigo Ghiringhelli de Azevedo, professor da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul (PUC-RS), afirmou que os n\u00fameros divulgados hoje demonstram a fal\u00eancia da pol\u00edtica nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica. \"O Brasil hoje vive uma situa\u00e7\u00e3o grav\u00edssima nessa \u00e1rea, uma situa\u00e7\u00e3o que se deteriora a cada ano, e essa deteriora\u00e7\u00e3o em 2017 \u00e9 bastante acentuada. Isso \u00e9 fundamental porque fragiliza a nossa democracia.\" O professor da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV) Rafael Alcadipani cobrou uma \"Lava Jato contra o crime organizado\". \"Por que n\u00e3o h\u00e1 uma for\u00e7a-tarefa contra o PCC? O crime organizado est\u00e1 cada vez mais atuando de forma refinada e o aparato estatal n\u00e3o muda. As brigas entre as fac\u00e7\u00f5es t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com o aumento dos homic\u00eddios\", diz. Para o diretor-presidente do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, Renato S\u00e9rgio de Lima, os Estados t\u00eam de agir de forma diferente, intensificando a capacidade investigativa das pol\u00edcias civis para agir com intelig\u00eancia contra as finan\u00e7as do crime organizado, por exemplo. \"Diante dessa nova din\u00e2mica, o Estado, em diversas esferas, se viu perdido e resolveu responder da forma que se sempre fez, com mais policiamento ostensivo militarizado. Isso est\u00e1 gerando resultados extremamente ruins em termos de cidadania, em gasto p\u00fablico, e n\u00e3o h\u00e1 o efeito esperado na redu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia.\"","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2018\/08\/jungmann-rebate-criticas-sobre-atuacao-do-governo-no-combate-ao-crime.html","content_type":"news article"}
{"title":"Estado assina protocolo contra crime de feminic\u00eddio","date":1535528820000,"author":"Diario de Pernambuco","text":"Para garantir que crimes de feminic\u00eddio sejam investigados, processados e julgados na perspectiva de crime de g\u00eanero, Pernambuco assinou, ontem, um documento que vai servir de guia para ajudar as entidades a proceder nesse tipo de crime. O protocolo Pernambucano de Feminic\u00eddio, criado para definir os assassinatos motivados pela mera condi\u00e7\u00e3o de a v\u00edtima ser mulher, detalha o papel das entidades p\u00fablicas. O texto orienta sobre os procedimentos a serem adotados pelo sistema jur\u00eddico (Defensoria P\u00fablica, Minist\u00e9rio P\u00fablico e Tribunal de Justi\u00e7a), pela seguran\u00e7a p\u00fablica (pol\u00edcias Militar, Civil, Cient\u00edfica e Corpo de Bombeiros) e pelas secretarias de estado que trabalhem diretamente com quest\u00f5es de g\u00eanero (Secretaria da Mulher e Justi\u00e7a, Sa\u00fade e Direitos Humanos). O documento tamb\u00e9m define as diretrizes sobre a identifica\u00e7\u00e3o de provas e circunst\u00e2ncias que possam indicar a motiva\u00e7\u00e3o do crime de feminic\u00eddio. A Secretaria da Mulher de Pernambuco monitorar\u00e1 as a\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o para garantir a implementa\u00e7\u00e3o do documento em cada \u00f3rg\u00e3o de seguran\u00e7a e Justi\u00e7a do estado. O protocolo foi lan\u00e7ado no Audit\u00f3rio Ribeira do Centro de Conven\u00e7\u00f5es de Pernambuco, em Olinda. Os estados do Rio de Janeiro, Maranh\u00e3o, Piau\u00ed, Mato Grosso e Santa Catarina j\u00e1 possuem o protocolo. O documento segue as diretrizes do Modelo Latino-Americano de Investiga\u00e7\u00e3o de Mortes Violentas de Mulheres por Raz\u00f5es de G\u00eanero. Pernambuco \u00e9 o nono estado brasileiro com o maior n\u00famero de v\u00edtimas de feminic\u00eddio, de acordo com o Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica 2018. Em 2015, esse tipo de delito foi categorizado como crime hediondo. FEMINIC\u00cdDIO Fruto da Lei Maria da Penha, o crime do feminic\u00eddio foi definido legalmente em 2015 como assassinato de mulheres por motivos de desigualdade de g\u00eanero e tipificado como crime hediondo. FEMINIC\u00cdDIO Segundo o Mapa da Viol\u00eancia, quase 5 mil mulheres foram assassinadas no pa\u00eds, em 2016. O resultado representa uma taxa de 4,5 homic\u00eddios para cada 100 mil brasileiras. Em dez anos, houve um aumento de 6,4% nos casos de assassinatos de mulheres. Em Pernambuco, em janeiro deste ano, a Secretaria de Defesa Social apontou uma redu\u00e7\u00e3o de 66,6% nas ocorr\u00eancias de feminic\u00eddio, comparando tr\u00eas casos em janeiro deste ano contra nove casos em janeiro de 2017.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2018\/08\/estado-assina-protocolo-contra-crime-de-feminicidio.html","content_type":"news article"}
{"title":"Governo monitora crimes com banco de dados incompleto","date":1559912820000,"author":"FolhaPress","text":"O sistema p\u00fablico de informa\u00e7\u00f5es usado pelo ministro da Justi\u00e7a, Sergio Moro, para embasar declara\u00e7\u00f5es recentes sobre redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de homic\u00eddio no pa\u00eds n\u00e3o obedece a crit\u00e9rios b\u00e1sicos de padroniza\u00e7\u00e3o estat\u00edstica e, por isso, \u00e9 alvo de desconfian\u00e7a de pesquisadores. Criado h\u00e1 sete anos com custo de cerca de R$ 200 milh\u00f5es, o Sinesp (Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es da Seguran\u00e7a P\u00fablica) foi citado pelo ministro em rede social em junho para dizer que os \"crimes [est\u00e3o] caindo em todo pa\u00eds. 23% de homic\u00eddios a menos\". Sem exigir um crit\u00e9rio t\u00e9cnico dos estados e distritos nem fiscalizar a origem da coleta de dados, o Sinesp cumpre o papel de plataforma tecnol\u00f3gica que re\u00fane informa\u00e7\u00f5es sobre ocorr\u00eancias criminais enviadas pelos estados de forma gen\u00e9rica e, muitas vezes, incompleta. O banco de dados come\u00e7ou a ser alimentado sistematicamente pelos estados apenas no fim do ano passado. Procurado, o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a afirmou que os dados s\u00e3o analisados, mas n\u00e3o explicou o m\u00e9todo. Apenas afirmou que \"os par\u00e2metros de integra\u00e7\u00e3o devem ser considerados pelos estados\". A Folha questionou as secretarias de seguran\u00e7a dos 26 estados e do Distrito Federal a respeito dos crit\u00e9rios usados para classificar crimes violentos, como homic\u00eddio e les\u00e3o corporal seguida de morte. Ao menos 15 estados afirmaram se basear no sistema penal para catalogar os atos criminosos ao preencher o programa do Sinesp segundo as ocorr\u00eancias exigidas, como homic\u00eddio, latroc\u00ednio, estupro, tentativa de homic\u00eddio, les\u00e3o corporal seguida de morte e crimes patrimoniais. O amparo no c\u00f3digo penal, segundo pesquisadores, fragiliza a credibilidade do banco de dados, por ser amplo e n\u00e3o especificar deriva\u00e7\u00f5es importantes do ponto de vista estat\u00edstico, como feminic\u00eddio e mortes decorrentes de confrontos policiais. \"At\u00e9 o momento n\u00e3o temos como confiar no Sinesp como sistema de informa\u00e7\u00f5es\", diz Daniel Cerqueira, pesquisador do Ipea (Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada) e coautor do Atlas da Viol\u00eancia. Para ele, al\u00e9m da aus\u00eancia de crit\u00e9rio estat\u00edstico, o Sinesp \u00e9 falho por causa da recusa de alguns estados em fornecer dados e da falta de rigor no preenchimento dos boletins de ocorr\u00eancia nas delegacias, mat\u00e9ria-prima do sistema. \"Temos uma federa\u00e7\u00e3o em que cada unidade classifica os tipos criminais a sua maneira\", diz Cerqueira. Ao agrupar todas as mortes violentas como homic\u00eddio, por exemplo, como \u00e9 feito pelos estados com raras exce\u00e7\u00f5es, fica imposs\u00edvel quantificar outros crimes que partem da mesma premissa, com margem a erros de interpreta\u00e7\u00e3o. \"O Sinesp \u00e9 falho porque impede an\u00e1lises nacionais para estabelecer um mapa da situa\u00e7\u00e3o criminal no pa\u00eds\", diz Jo\u00e3o Trajano, pesquisador do Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise da Viol\u00eancia da Uerj (Universidade Estadual do Rio de Janeiro). Al\u00e9m disso, h\u00e1 d\u00favidas quanto \u00e0 abrang\u00eancia dos dados disponibilizados. De acordo com Renato S\u00e9rgio de Lima, presidente do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, um dos crit\u00e9rios para os estados serem considerados aptos para o Sinesp \u00e9 enviar dados criminais das capitais. \"Os dados das cidades do interior podem nem estar no sistema\", diz. Os problemas do Sinesp, segundo Cerqueira, tiveram origem na aprova\u00e7\u00e3o da lei que o criou, em 2012. \"N\u00e3o houve clareza quanto aos seus objetivos. Pensou-se em criar a ferramenta para organizar desde despachos de viaturas at\u00e9 comunidades terap\u00eauticas\", diz Cerqueira. \"Gestores do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a ficaram perdidos\", completa. O ex-ministro da Seguran\u00e7a P\u00fablica Raul Jungmann conta que, ao assumir a pasta, em mar\u00e7o de 2018, encontrou a estrutura do Sinesp praticamente paralisada. \"N\u00e3o se produzia quase estat\u00edstica. Havia levantamentos de dados, mas sempre tinham buracos.\" Em dezembro do ano passado, quase um ano depois de ser nomeado, Jungmann publicou uma portaria que estabelece par\u00e2metros de padroniza\u00e7\u00e3o para o registro de dados criminais com base na classifica\u00e7\u00e3o internacional desenvolvida pelo UNODC (Escrit\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Drogas e Crimes). A portaria \u00e9 citada no site do Sinesp como refer\u00eancia para os estados coletarem os dados, mas o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a n\u00e3o respondeu quantos deles se baseiam na portaria para organizar as informa\u00e7\u00f5es. A falta de um sistema nacional de estat\u00edsticas criminais impede a elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas para reduzir a criminalidade no pa\u00eds. \"Em 2018, houve um investimento enorme na opera\u00e7\u00e3o de GLO [Garantia da Lei e da Ordem] no Rio, enquanto havia estados em situa\u00e7\u00e3o mais grave naquele momento devido ao aumento da criminalidade\", diz Jo\u00e3o Trajano. O ex-ministro Jungmann lembra que durante os 20 meses em que chefiou as pastas da Defesa e Seguran\u00e7a P\u00fablica foram deflagradas 11 opera\u00e7\u00f5es de GLO no pa\u00eds, sendo tr\u00eas no Rio Grande do Norte. \"Isso d\u00e1 a dimens\u00e3o da falta de pol\u00edtica p\u00fablica na \u00e1rea de seguran\u00e7a\", afirma. H\u00e1 um entrave legislativo para a padroniza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es criminais no pa\u00eds. Como a Constitui\u00e7\u00e3o atribui aos estados o dever de manter a seguran\u00e7a p\u00fablica, de acordo com o artigo 144, seria preciso uma reforma constitucional para criar uma responsabilidade federativa em rela\u00e7\u00e3o a essas informa\u00e7\u00f5es.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/brasil\/2019\/07\/governo-monitora-crimes-com-banco-de-dados-incompleto.html","content_type":"news article"}
{"title":"Suspeito de amea\u00e7ar ex-governador da Para\u00edba \u00e9 preso em Santa Cruz de Capibaribe","date":1590143820000,"author":"Diario de Pernambuco","text":"Um homem de 22 anos, suspeito de extorquir e amea\u00e7ar o ex-governador da Para\u00edba, Ricardo Coutinho, foi preso no munic\u00edpio de Santa Cruz de Capibaribe, no Agreste de Pernambuco. A pris\u00e3o ocorreu no \u00faltimo dia 16 de maio, mas foi divulgada nesta sexta-feira (22), pois foi mantida em sigilo para n\u00e3o prejudicar as investiga\u00e7\u00f5es, de acordo com a Pol\u00edcia Civil da Para\u00edba (PCPB). As investiga\u00e7\u00f5es da Opera\u00e7\u00e3o Timer ocorreram em parceria com a Pol\u00edcia Civil de Pernambuco (PCPE) e Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica. O celular do suspeito foi apreendido para ser periciado. No aparelho, a pol\u00edcia encontrou ind\u00edcios de amea\u00e7as praticadas contra o atual governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o D\u00f3ria, e contra o ex-candidato \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Amo\u00eado. O homem est\u00e1 sendo investigado desde 11 de maio deste ano, quando o delegado geral da Pol\u00edcia Civil da Para\u00edba, Isa\u00edas Gualberto, tomou conhecimento que Ricardo Coutinho estava sendo extorquido e amea\u00e7ado de morte. Segundo as investiga\u00e7\u00f5es, Ricardo Coutinho recebeu amea\u00e7as,  por meio de uma rede social, de uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa, com atua\u00e7\u00e3o nacional, que havia sido contratada por R$ 2 milh\u00f5es para mat\u00e1-lo. O suposto homic\u00eddio ocorreria no dia 16 de maio deste ano, mas a o crime seria evitado se a v\u00edtima pagasse R$ 3 milh\u00f5es ao comando da organiza\u00e7\u00e3o. O suspeito chegou a revelar dados pessoais da v\u00edtima para demonstrar que conhecia a rotina do ex-governador e provocar medo. O autor das amea\u00e7as chegou a enviar a imagem de um temporizador, indicando que o prazo para o pagamento exigido estava acabando. O Grupo de Opera\u00e7\u00f5es Especiais da PCPB (GOE) foi acionado para investigar o caso. A pris\u00e3o foi realizada com o apoio da Pol\u00edcia Civil de Pernambuco, atrav\u00e9s da 17\u00b0 Delegacia Seccional de Santa Cruz de Capibaribe, do setor de Intelig\u00eancia da Secretaria de Seguran\u00e7a da Para\u00edba e do Laborat\u00f3rio de Opera\u00e7\u00f5es Cibern\u00e9ticas do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica. \"Foi um trabalho exitoso. No material apreendido foi encontrado o envio de mensagens e \u00e1udios a diversas v\u00edtimas, comprovando a pr\u00e1tica criminosa. Esse material ser\u00e1 compartilhado com a Pol\u00edcia Civil de S\u00e3o Paulo para que o mesmo responda pelos crimes que cometeu\", afirmou o delegado geral da Pol\u00edcia Civil da Para\u00edba, Isa\u00edas Gualberto. Ap\u00f3s ter a pris\u00e3o decretada pela Justi\u00e7a, o homem foi conduzido pelo GOE para o Pres\u00eddio de Santa Cruz de Capibaribe, localizado na PE-160. Mesmo ap\u00f3s a pris\u00e3o, as investiga\u00e7\u00f5es continuam para que a pol\u00edcia esclare\u00e7a se outras pessoas foram v\u00edtimas dos mesmos crimes.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2020\/05\/suspeito-de-ameacar-ex-governador-da-paraiba-e-preso-em-santa-cruz-de.html","content_type":"news article"}
{"title":"'Brasil n\u00e3o tem pol\u00edtica nacional de seguran\u00e7a p\u00fablica', diz Raul Jungmann","date":1532530260000,"author":"Ag\u00eancia Estado","text":"O ministro da Seguran\u00e7a P\u00fablica Raul Jungmann afirmou nesta quarta-feira (25) que o Brasil carece de uma pol\u00edtica nacional de seguran\u00e7a p\u00fablica, que o sistema penitenci\u00e1rio \u00e9 um dos maiores problemas da viol\u00eancia e que o Rio de Janeiro vive uma \"met\u00e1stase\", com o dom\u00ednio do crime organizado. As declara\u00e7\u00f5es foram dadas no segundo debate do \"F\u00f3rum Estad\u00e3o - A Reconstru\u00e7\u00e3o do Brasil\", realizado nesta quarta-feira (25) em S\u00e3o Paulo, que tratou de alternativas para a seguran\u00e7a p\u00fablica no Pa\u00eds. Al\u00e9m do ministro, participaram o ex-secret\u00e1rio nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica Jos\u00e9 Vicente da Silva Filho, e o diretor-presidente do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, Renato S\u00e9rgio de Lima. Questionado sobre solu\u00e7\u00f5es de curto prazo para a viol\u00eancia, Jungmann argumentou que falta no Pa\u00eds uma pol\u00edtica nacional para tratar do assunto. \"O Brasil n\u00e3o tem pol\u00edtica nacional de seguran\u00e7a p\u00fablica. Se olharmos as sete Constitui\u00e7\u00f5es, nunca conseguimos ter um rumo para a seguran\u00e7a p\u00fablica, ela sempre foi concebida como responsabilidade dos Estados\", afirmou o ministro. \"Temos um federalismo ac\u00e9falo e a seguran\u00e7a p\u00fablica carece de rumo.\" O ministro tamb\u00e9m n\u00e3o poupou cr\u00edticas ao sistema penitenci\u00e1rio, que chamou de \"pesadelo\". \"Estamos criando um monstro para nos devorar.\" Segundo o ministro, h\u00e1 cerca de 70 fac\u00e7\u00f5es criminosas atuantes no Brasil, a maior parte presente nas cadeias. \"Quando entra no pres\u00eddio, todo jovem para sobreviver tem de fazer um juramento e fazer parte de uma fac\u00e7\u00e3o\", diz. Para Jungmann, a falta de recursos e a aus\u00eancia de uma pol\u00edtica nacional de preven\u00e7\u00e3o s\u00e3o outros problemas. \"Fala-se muito de repress\u00e3o, mas o cora\u00e7\u00e3o da trag\u00e9dia est\u00e1 localizado numa juventude de periferia de 15 a 24 anos. Eles t\u00eam tr\u00eas vezes mais capacidade de matar e morrem tr\u00eas vezes mais. T\u00eam baixa educa\u00e7\u00e3o pouca renda e geralmente v\u00eam de lares desagregados\", disse. Para o ministro, n\u00e3o h\u00e1 \"solu\u00e7\u00e3o m\u00e1gica\". A preven\u00e7\u00e3o seria o combate \u00e0s fac\u00e7\u00f5es criminosas que agem dentro e fora dos pres\u00eddios brasileiros. \"O crime organizado amea\u00e7a as institui\u00e7\u00f5es, a sociedade e o Estado. Eu focaria na juventude com programa de preven\u00e7\u00e3o social, focando atividade do governo sobretudo na preven\u00e7\u00e3o\", afirmou. \"Ent\u00e3o, n\u00f3s somos recrutadores do grande crime organizado.\" O ministro tamb\u00e9m afirmou que n\u00e3o se op\u00f5e a parcerias com a iniciativa para administrar pres\u00eddios \"onde for poss\u00edvel que tenha\". Vis\u00e3o para o futuro O coronel reformado da PM Jos\u00e9 Vicente da Silva Filho, ex-secret\u00e1rio nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, afirmou que as proje\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao aumento da viol\u00eancia para daqui a 10 anos \"n\u00e3o s\u00e3o confort\u00e1veis\". Ele prev\u00ea um gasto com seguran\u00e7a p\u00fablica em torno do R$ 1 bilh\u00e3o por dia. \"\u00c9 preciso ter fundamenta\u00e7\u00e3o no combate ao crime. Precisamos de medidas de redu\u00e7\u00e3o de impunidade\", disse. O ex-PM afirmou que as chances de quem mata algu\u00e9m hoje ir para a cadeia \u00e9 de \"apenas 5%\". Ele tamb\u00e9m relacionou os \u00edndices de corrup\u00e7\u00e3o com a viol\u00eancia. \"Nosso problema de impunidade vai de alto a baixo\", disse. Como sugest\u00e3o, prop\u00f4s \"municipalizar a a\u00e7\u00e3o policial\". Renato S\u00e9rgio de Lima, do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, defendeu que o Brasil precisa \"desideologizar\" o debate sobre pol\u00edticas de seguran\u00e7a e \"arrumar a casa\". \"Todos os anos temos um estoque de 20 milh\u00f5es de crimes que entram no sistema Judici\u00e1rio. Como o Estado est\u00e1 organizado para lidar com isso? N\u00e3o est\u00e1\", diz. \"Se a gente n\u00e3o arrumar a casa, os milh\u00f5es (em investimento) que est\u00e3o chegando para n\u00e3o v\u00e3o resolver.\" Interven\u00e7\u00e3o Os participantes foram questionados sobre a interven\u00e7\u00e3o federal no Rio de Janeiro. \"O Rio vive uma crise econ\u00f4mica, fiscal, moral. Tem 830 comunidades controladas pelo crime. 1,1 milh\u00e3o de cariocas vivem na m\u00e3o da mil\u00edcia, do tr\u00e1fico, do crime. A interven\u00e7\u00e3o se imp\u00f4s como necessidade\", comentou Jungmann. Jos\u00e9 Vicente da Silva Filho criticou a interven\u00e7\u00e3o, mas reconheceu que a situa\u00e7\u00e3o do Rio tem \"quest\u00f5es especiais\". \"Temos que tomar muito cuidado com esse modelo de interven\u00e7\u00e3o fortemente repressiva e militarizada\", alertou. Questionado sobre as investiga\u00e7\u00f5es do homic\u00eddio da vereadora do PSOL Marielle Franco, Jungmann pediu desculpas aos cariocas na plateia e disse que o \"Rio de Janeiro vive uma met\u00e1stase\", relacionando o assassinato ao crime organizado, que cada vez mais tem proje\u00e7\u00f5es em outras \u00e1reas, como na pol\u00edtica. \"Apenas diria que a investiga\u00e7\u00e3o procede. Ela \u00e9 complexa e tem, no meu modo de entender, no ponto de vista dos mandantes, nem tanto dos executantes, um reflexo do que \u00e9 o Rio de Janeiro\", disse. \"O Rio vive uma met\u00e1stase. O crime organizado come\u00e7a a ter proje\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica, nas pol\u00edcias, no Estado, e eu diria que toda essa coisa se reflete no crime da Marielle.\" Desarmamento O mediador questionou os participantes do f\u00f3rum sobre a poss\u00edvel flexibiliza\u00e7\u00e3o do Estatuto do Desarmamento. \"A posse de arma j\u00e1 \u00e9 um direito do cidad\u00e3o. O debate est\u00e1 sendo feito como se o cidad\u00e3o fosse se proteger armado, o que tira a responsabilidade do Estado\", disse Lima.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2018\/07\/brasil-nao-tem-politica-nacional-de-seguranca-publica-diz-raul-jung.html","content_type":"news article"}
{"title":"Seguran\u00e7as que chicotearam adolescente em supermercado s\u00e3o identificados","date":1552159560000,"author":"Correio Braziliense","text":"A Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo (SSP-SP) investiga um caso de tortura contra um adolescente de 17 anos cometido por seguran\u00e7as de um supermercado de S\u00e3o Paulo. A den\u00fancia ganhou for\u00e7a depois que um v\u00eddeo que mostra os maus-tratos ganhou as redes sociais, e os autores j\u00e1 foram identificados, segundo a pasta e dever\u00e3o prestar depoimento em breve. Pelo v\u00eddeo, \u00e9 poss\u00edvel concluir que ao menos dois seguran\u00e7as levaram o adolescente a uma sala, onde o obrigaram a se despir e, ap\u00f3s amorda\u00e7\u00e1-lo, passaram a chicote\u00e1-lo com um fio el\u00e9trico. Enquanto torturavam o jovem, que teria sido flagrado furtando chocolate, os funcion\u00e1rios do supermercado ainda ordenavam que ele n\u00e3o tentasse se proteger das chicotadas e o amea\u00e7avam de morte caso ele retornasse ao estabelecimento. Nas imagens, que duram cerca de 40 minutos, v\u00ea-se que, a cada agress\u00e3o sofrida, o adolescente pula e grita de dor (o v\u00eddeo pode ser visto abaixo \u2014 as imagens s\u00e3o fortes). Na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira (3), o adolescente passou por exame de corpo de delito. Na segunda-feira, de acordo com a Ag\u00eancia Brasil, ele disse \u00e0 Pol\u00edcia Civil que as agress\u00f5es ocorreram no supermecado Ricoy, localizado na Vila Joaniza, Zona Sul da capital paulista. Ele disse ainda que o crime aconteceu em agosto, mas n\u00e3o soube precisar o dia, e que n\u00e3o registrou ocorr\u00eancia devido \u00e0s amea\u00e7as que sofreu. A SSP-SP informa que o caso \u00e9 investigado pela 80\u00aa Delegacia de Pol\u00edcia (Vila Joaniza). Ainda de acordo com a pasta, a autoridade policial analisou imagens de c\u00e2meras de seguran\u00e7a e identificou os autores do crime, que ser\u00e3o ouvidos, assim como os demais funcion\u00e1rios do supermercado. A Secretaria Municipal de Direitos Humanos e Cidadania (SMDHC) de S\u00e3o Paulo repudiou o epis\u00f3dio. Em nota, o \u00f3rg\u00e3o defendeu a apura\u00e7\u00e3o com rigor dos fatos e a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias legais cab\u00edveis. \"A SMDHC lamenta a ocorr\u00eancia de todos os fatos que ferem a dignidade humana e demonstram a intoler\u00e2ncia da nossa sociedade com pessoas que deveriam receber atendimento civilizat\u00f3rio e adequado\", afirma a nota. Crime de tortura De acordo com a lei, o crime de tortura \u00e9 considerado hediondo e ocorre quando algu\u00e9m \u00e9 submetido, com emprego de viol\u00eancia ou grave amea\u00e7a, a intenso sofrimento f\u00edsico ou mental. A legisla\u00e7\u00e3o prev\u00ea pena de 2 a 8 anos a quem cometer esse tipo de crime.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/brasil\/2019\/09\/segurancas-que-chicotearam-adolescente-em-supermercado-sao-identificad.html","content_type":"news article"}
{"title":"Policiamento Comunit\u00e1rio Koban chega a Caruaru","date":1607030940000,"author":"Diario de Pernambuco","text":"Nesta sexta-feira (13), \u00e0s 10h, o o secret\u00e1rio de Defesa Social de Pernambuco, Antonio de P\u00e1dua, ir\u00e1 inaugurar a terceira base do projeto da Pol\u00edcia Militar (PMPE) no Estado. Os moradores de Caruaru, no Agreste do Estado, come\u00e7ar\u00e3o a contar com policiamento comunit\u00e1rio inspirado no modelo japon\u00eas Koban. A nova unidade representa o in\u00edcio da expans\u00e3o para o Interior do Sistema Koban, que come\u00e7ou em agosto de 2018 pelo bairro de Boa Viagem, na Zona Sul do Recife, e foi replicado em Jardim Maranguape e Maranguape I, no munic\u00edpio de Paulista, Regi\u00e3o Metropolitana. Este projeto visa unir policiais e as comunidades, na inten\u00e7a\u00e3o de prevenir e combater a criminalidade a partir da constru\u00e7\u00e3o de uma rede de seguran\u00e7a local. O projeto de policiamento comunit\u00e1rio desenvolvido pela PMPE nasceu da coopera\u00e7\u00e3o entre a SDS, a Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica (Senasp) e a Ag\u00eancia Nacional de Pol\u00edcia do Jap\u00e3o. Representantes da institui\u00e7\u00e3o japonesa vieram ao Recife, colaborando com a forma\u00e7\u00e3o do efetivo em Pernambuco. O interc\u00e2mbio levou policiais militares do Estado ao pa\u00eds asi\u00e1tico para conhecer o milenar sistema Koban, que significa \"estrita vigil\u00e2ncia local\ufffd, e d\u00e1 nome \u00e0 base de apoio instalada na localidade. O sistema conta com um ponto fixo, em forma de cont\u00eainer, instalado pr\u00f3ximo no alto do monte, pr\u00f3ximo \u00e0 I Companhia do 4\u00ba Batalh\u00e3o e ter\u00e1 o efetivo de 24 policiais. A unidade de policiamento comunit\u00e1rio no Monte Bom Jesus, Centen\u00e1rio e S\u00e3o Francisco contar\u00e1 com guarni\u00e7\u00e3o t\u00e1tica nas ruas da localidade, assim como policiamento com motocicletas. \"A \u00e1rea de abrang\u00eancia do Koban Caruaru \u00e9 bastante populosa, al\u00e9m de um grande p\u00fablico flutuante ao longo do dia, com\u00e9rcio aquecido e ponto tur\u00edstico, pela bela vista que oferece. Esses fatores favoreceram nossa escolha de local e temos a certeza de que os moradores, trabalhadores e visitantes sentir\u00e3o a diferen\u00e7a. Nesse sistema, pol\u00edcia e comunidade est\u00e3o sempre em contato para, juntas, identificar, priorizar e resolver quest\u00f5es que envolvem a seguran\u00e7a p\u00fablica, essencialmente trabalhando na preven\u00e7\u00e3o do crime e da viol\u00eancia. A ideia \u00e9 que os policiais possam desenvolver la\u00e7os de proximidade, tornando-se parte daquele territ\u00f3rio e estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a\"\ufffd, explica Antonio de P\u00e1dua. O sistema ir\u00e1 expandir. As pr\u00f3ximas localidades a receber s\u00e3o os bairros de Marcos Freire, na Regi\u00e3o Metropolitana de Recife, e Cajueiro Seco, em Jaboat\u00e3o dos Guararapes; e o bairro da Charneca, no Cabo de Santo Agostinho. Todos contar\u00e3o com o posto-base, as guarni\u00e7\u00f5es e viaturas. O projeto chegar\u00e1, ainda, a Ponte dos Carvalhos (Cabo), Prazeres e Jardim Jord\u00e3o (Jaboat\u00e3o), com o policiamento motorizado nas ruas. De acordo com o secret\u00e1rio, a metodologia de estreitar as rela\u00e7\u00f5es da pol\u00edcia com a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para seguir avan\u00e7ando no combate \u00e0 viol\u00eancia no Estado. \"No ano passado, j\u00e1 conseguimos mensurar os resultados positivos dessa nova postura: redu\u00e7\u00e3o de 41% nos roubos no quadrante do bairro de Boa Viagem onde come\u00e7amos com o Sistema Koban\"\ufffd, lembrou. Segundo o coordenador estadual de Pol\u00edcia Comunit\u00e1ria, Major Oliveira J\u00fanior, o monitoramento das \u00e1reas do projeto ocorre por meio de diversas estrat\u00e9gias, como a forma\u00e7\u00e3o de uma rede de vizinhos, abordagens sistem\u00e1ticas e o mapeamento do ambiente. \"Os policiais conversam para conquistar parceiros, fazendo visitas t\u00e9cnicas preventivas. Al\u00e9m disso, preparam relat\u00f3rios sobre os resultados, os desafios por enfrentar e as propostas de solu\u00e7\u00f5es sociais e urban\u00edsticas poss\u00edveis. Quanto mais pr\u00f3ximos estamos, mais fidedigna \u00e9 a nossa leitura da comunidade. Nosso foco maior \u00e9 sempre buscar a aus\u00eancia do crime, a preven\u00e7\u00e3o\", detalha o coordenador do projeto, que representou o Brasil no Curso de Gest\u00e3o em Policiamento Comunit\u00e1rio realizado em 2018, no Jap\u00e3o, e faz parte da Diretoria de Articula\u00e7\u00e3o Social e Direitos Humanos da PMPE. Servi\u00e7o: Inaugura\u00e7\u00e3o da unidade do Sistema Koban em Caruaru Data: 13\/03, sexta-feira Hora: 10h Local: Monte Bom Jesus (base-cont\u00eainer instalada na parte mais alta, nas proximidades da 1\u00aa Companhia do 4\u00ba BPM)","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2020\/03\/policiamento-comunitario-koban-chega-a-caruaru.html","content_type":"news article"}
{"title":"MP facilita venda de produtos de crimes relacionados ao tr\u00e1fico","date":1560801780000,"author":"Ag\u00eancia Brasil","text":"O presidente Jair Bolsonaro assinou hoje (17) uma Medida Provis\u00f3ria que vai facilitar a venda de bens apreendidos, como im\u00f3veis, carros e jo\u00edas, como produtos de crimes relacionados ao tr\u00e1fico de drogas. A MP d\u00e1 \u00e0 Secretaria Nacional de Pol\u00edticas sobre Drogas (Senad) o poder de leiloar esses bens antes do t\u00e9rmino do processo criminal. A expectativa do governo \u00e9 que a medida facilite a transforma\u00e7\u00e3o dos produtos em recursos financeiros para custear a\u00e7\u00f5es de repress\u00e3o policial, compra de equipamento, campanhas contra o uso de drogas, atendimento a dependentes qu\u00edmicos, entre outras a\u00e7\u00f5es. O minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica disse que no Brasil h\u00e1 atualmente 30 mil bens que est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o aguardando destina\u00e7\u00e3o, depois de terem sido apreendidos em opera\u00e7\u00f5es de combate ao tr\u00e1fico de drogas. O minist\u00e9rio disse ainda que h\u00e1 um n\u00famero ainda maior de bens que foram aprendidos e aguardam o t\u00e9rmino do processo criminal para serem destinados aos leil\u00f5es. A pasta estima que este n\u00famero chegue a 50 mil. O ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, disse que a MP vai aproveitar a \u201clucratividade\u201d do tr\u00e1fico de drogas para financiar a\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o e dos Estados no combate \u00e0s drogas. \"J\u00e1 estamos fazendo campanhas pra vender esses bens mais rapidamente, mas com a MP teremos os instrumentos legais mais corretos para fazer a venda maci\u00e7a. Se o tr\u00e1fico de droga \u00e9 assim t\u00e3o lucrativo, vamos aproveitar melhor esses recursos\u201d, disse Moro. A cerim\u00f4nia tamb\u00e9m controu com as presen\u00e7as do ministro da Cidadania, Osmar Terra, da procuradora Geral da Rep\u00fablica, Raquel Dodge, e dos l\u00edderes do governo no Congresso, Joyce Hasselmann (PSL-SP) e na C\u00e2mara, Major Vitor Hugo (PSL-GO). Durante a cerim\u00f4nia de assinatura da MP, Bolsonaro disse que a medida vai dar muni\u00e7\u00e3o para Moro. \u201cEssa medida \u00e9 muito bem vinda, vai dar muni\u00e7\u00e3o de fato, recursos, para pode combater aquilo que aflige a todos n\u00f3s\", comentou o presidente. Leil\u00f5es Pela proposta, os bens poder\u00e3o ser vendidos abaixo do pre\u00e7o avaliado, caso n\u00e3o encontrem compradores nos leil\u00f5es. Antes, os bens s\u00f3 poderiam ser vendidos acima do pre\u00e7o de avalia\u00e7\u00e3o. Quem arrematar algum bem tamb\u00e9m n\u00e3o poder\u00e1 ser responsabilizado por eventuais pagamentos de d\u00edvidas contra\u00eddas antes da apreens\u00e3o. O \u00f4nus vai permanecer com o antigo propriet\u00e1rio. A MP tamb\u00e9m facilita o acesso dos Estados a esses recursos. Atualmente, as transfer\u00eancias de valores s\u00f3 ocorrem se os estados apresentarem projetos e por meio da realiza\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio com a Uni\u00e3o. Com a MP, os recursos poder\u00e3o ser transferidos com a assinatura de um termo de ades\u00e3o com a demonstra\u00e7\u00e3o do atendimentos de alguns cr\u00edterios condicionantes. A medida abre ainda a possibilidade de contrata\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de engenheiros para trabalhar no Departamento Penitenci\u00e1rio Nacional (Depen). Esse profissionais v\u00e3o auxiliar o \u00f3rg\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de projetos de reforma ou constru\u00e7\u00e3o de novos pres\u00eddios. \u201cUm dos motivos \u00e9 nossa falta de capacidade de realizar projetos e analisar os projetos feitos pelos estados. A ideia \u00e9 contratar temporariamente engenheiros para o minist\u00e9rio com o foco espec\u00edfico de tentar desestrangular esses projetos\u201d, disse Moro.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2019\/06\/mp-facilita-venda-de-produtos-de-crimes-relacionados-ao-trafico.html","content_type":"news article"}
{"title":"Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica ter\u00e1 R$ 2,7 bilh\u00f5es de or\u00e7amento","date":1514964780000,"author":"Rodolfo Costa","text":"O ministro da Seguran\u00e7a P\u00fablica, Raul Jungmann, est\u00e1 estruturando e operacionalizando a pasta a toque de caixa. Ontem, deu in\u00edcio \u00e0s primeiras reuni\u00f5es com a equipe e enumerou as a\u00e7\u00f5es iniciais para combater o crime organizado no pa\u00eds. Entre as medidas est\u00e1 o aumento do quadro de pessoal da Pol\u00edcia Federal e da Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal. Tamb\u00e9m est\u00e1 previsto o refor\u00e7o na fiscaliza\u00e7\u00e3o nas rodovias e nas fronteiras; policiamento nas ruas, combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o e concess\u00e3o de pres\u00eddios em parceria com o setor privado. A regra principal, destacou Jungmann, \u00e9 garantir a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o. Para essa tarefa, o ministro garantiu que disp\u00f5e de liberdade para escolher a pr\u00f3pria equipe. Esse foi um dos motivos para a troca no comando da PF. Na ter\u00e7a, Jungmann destituiu Fernando Seg\u00f3via, que ser\u00e1 substitu\u00eddo por Rog\u00e9rio Galloro. Ele assegurou ainda que a decis\u00e3o n\u00e3o teve a ver com as pol\u00eamicas envolvendo o ex-diretor-geral, mas evitou julg\u00e1-lo. \u201cN\u00e3o vou fazer julgamento em rela\u00e7\u00e3o a ele\u201d, disse. Ressaltou, ainda, que Galloro ter\u00e1 liberdade para se manifestar. \u201cQualquer um que trabalha comigo tem o direito de falar\u201d, acrescentou. O ministro da Seguran\u00e7a P\u00fablica, Raul Jungmann, est\u00e1 estruturando e operacionalizando a pasta a toque de caixa. Ontem, deu in\u00edcio \u00e0s primeiras reuni\u00f5es com a equipe e enumerou as a\u00e7\u00f5es iniciais para combater o crime organizado no pa\u00eds. Entre as medidas est\u00e1 o aumento do quadro de pessoal da Pol\u00edcia Federal e da Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal. Tamb\u00e9m est\u00e1 previsto o refor\u00e7o na fiscaliza\u00e7\u00e3o nas rodovias e nas fronteiras; policiamento nas ruas, combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o e concess\u00e3o de pres\u00eddios em parceria com o setor privado. A regra principal, destacou Jungmann, \u00e9 garantir a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o. Para essa tarefa, o ministro garantiu que disp\u00f5e de liberdade para escolher a pr\u00f3pria equipe. Esse foi um dos motivos para a troca no comando da PF. Na ter\u00e7a, Jungmann destituiu Fernando Seg\u00f3via, que ser\u00e1 substitu\u00eddo por Rog\u00e9rio Galloro. Ele assegurou ainda que a decis\u00e3o n\u00e3o teve a ver com as pol\u00eamicas envolvendo o ex-diretor-geral, mas evitou julg\u00e1-lo. \u201cN\u00e3o vou fazer julgamento em rela\u00e7\u00e3o a ele\u201d, disse. Ressaltou, ainda, que Galloro ter\u00e1 liberdade para se manifestar. \u201cQualquer um que trabalha comigo tem o direito de falar\u201d, acrescentou. As ideias O governo pretende adotar uma s\u00e9rie de medidas para conter a viol\u00eancia no pa\u00eds. Saiba mais: 1) Sistema penitenci\u00e1rio: a proposta \u00e9 construir pres\u00eddios com ajuda de recursos privados, por meio do Programa de Parcerias de Investimentos (PPI), em regime de concess\u00e3o, e privatizar penitenci\u00e1rias federais, pelo Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (PND). 2) Or\u00e7amento: dado o car\u00e1ter emergencial, a pasta n\u00e3o ter\u00e1 um centavo sequer contingenciado do or\u00e7amento de R$ 2,7 bilh\u00f5es. 3) Concurso: a Pol\u00edcia Federal e Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal est\u00e3o autorizadas a lan\u00e7ar concurso p\u00fablico para provimento de mil vagas, sendo 500 oportunidades de agentes para cada \u00f3rg\u00e3o. 4) Patrulhamento: o governo quer que policiais estaduais que, atualmente, exer\u00e7am atividades administrativas ou estejam emprestados a outros \u00f3rg\u00e3os, policiem as ruas. Em at\u00e9 dois anos, a meta do governo federal \u00e9 de que o n\u00famero de agentes cedidos nas unidades da Federa\u00e7\u00e3o seja de apenas 1% ou 2%. 5) Videomonitoramento: o governo vai lan\u00e7ar o programa Alerta Brasil, que consiste na amplia\u00e7\u00e3o de 30 para 330 postos de videomonitoramento nas rodovias federais em todo o pa\u00eds. 6) Refor\u00e7o: agentes da PRF poder\u00e3o negociar um aumento nos sal\u00e1rios em troca da venda de horas de descanso. \u00c9 o que o governo est\u00e1 chamando de Plant\u00e3o Volunt\u00e1rio, programa que poder\u00e1 garantir um acr\u00e9scimo de 2 mil policiais nas rodovias. 7) Fronteiras: o n\u00famero de policiais federais nas \u00e1reas fronteiri\u00e7as ser\u00e1 duplicado, de 150 para 300 agentes. 8) Corrup\u00e7\u00e3o: o governo vai remanejar 20 delegados federais para atuar no combate aos crimes de corrup\u00e7\u00e3o.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2018\/03\/ministerio-da-seguranca-publica-tera-r-2-7-bilhoes-de-orcamento.html","content_type":"news article"}
{"title":"ONG Vis\u00e3o Mundial, junto com o Conselho de Moradores do C\u00f3rrego do Jenipapo, organiza Pr\u00e9-Confer\u00eancia Popular de Seguran\u00e7a P\u00fablica de Pernambuco","date":1532001840000,"author":null,"text":"Os moradores do C\u00f3rrego do Jenipapo, na Zona Norte do Recife, enfrentam dificuldades relacionadas \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica todos os dias. Com o objetivo de debater e levantar solu\u00e7\u00f5es para os problemas vivenciados, a ONG Vis\u00e3o Mundial, organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental especializada na prote\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia, juntamente com o Conselho de Moradores do C\u00f3rrego do Jenipapo, vai realizar uma pr\u00e9via da Confer\u00eancia Popular de Seguran\u00e7a P\u00fablica de Pernambuco nesta quinta-feira (19), \u00e0s 19h, na sede do Conselho. At\u00e9 o fim deste m\u00eas de julho, grupos da sociedade civil est\u00e3o levantando diversas propostas sobre quest\u00f5es de viol\u00eancia e seguran\u00e7a que ser\u00e3o encaminhadas para a primeira Confer\u00eancia Popular de Seguran\u00e7a P\u00fablica de Pernambuco que vai acontecer nos dias 10 e 11 de agosto. A Vis\u00e3o Mundial, atrav\u00e9s do Movimento Jovem de Pol\u00edticas P\u00fablicas (MJPOP), est\u00e1 facilitando a pr\u00e9via da confer\u00eancia por meio de metodologias e informa\u00e7\u00f5es no C\u00f3rrego do Jenipapo, \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da ONG. \u201cQueremos conscientizar e informar os moradores sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas de seguran\u00e7a com a participa\u00e7\u00e3o e perspectivas deles sobre o que poderia ser feito de forma comunit\u00e1ria. Dessa maneira, vamos contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de um documento que ser\u00e1 direcionado para os candidatos ao Governo do Estado nas elei\u00e7\u00f5es de 2018, visando diminuir os n\u00edveis de viol\u00eancia e, principalmente, de homic\u00eddios que continuam altos\u201d, afirma Derick Silva, articulador do MJPOP em Recife. Falta de ilumina\u00e7\u00e3o nas ruas, faixa de pedestres inexistente para dar acesso ao Terminal Integrado da Macaxeira, principal ponto de \u00f4nibus dos moradores, assaltos constantes no bairro, al\u00e9m de outras quest\u00f5es, s\u00e3o as principais dificuldades dos moradores. \u201cA comunidade elaborou uma lista de solu\u00e7\u00f5es que precisamos urgentemente. N\u00e3o aguentamos mais conviver com essas situa\u00e7\u00f5es dif\u00edceis, os moradores do C\u00f3rrego precisam ser ouvidos, por isso que o apoio da Vis\u00e3o Mundial tem sido importante pra n\u00f3s\u201d, conta Edson Jos\u00e9, 28, presidente do Conselho dos Moradores do C\u00f3rrego do Jenipapo. Segundo a Secretaria de Defesa Social (SDS), Pernambuco contabilizou uma m\u00e9dia di\u00e1ria de 254,86 casos de roubo, incluindo investidas criminosas contra \u00f4nibus, bancos, de ve\u00edculos, de celulares, entre outros, em abril deste ano. Ao todo, foram 7.646 casos dos chamados Crimes Violentos Contra o Patrim\u00f4nio (CVPs), o que representa uma m\u00e9dia de 10,61 roubos a cada hora do referido m\u00eas no estado. Aquim Layede, 18, faz parte do MJPOP, \u00e9 morador do C\u00f3rrego do Jenipapo e \u00e9 testemunha da falta de seguran\u00e7a no bairro. O jovem sofreu um assalto na Avenida da Recupera\u00e7\u00e3o, principal via do C\u00f3rrego, junto com um colega. Eles foram abordados por dois homens que roubaram o celular de Aquim. \u201cOs assaltantes agiram de forma brutal com a gente, deram um chute e quando ca\u00ed no ch\u00e3o, apontaram a arma pra mim. N\u00f3s denunciamos, mas nada mudou aqui na comunidade\u201d, afirma Aquim. E continua: \u201cTemos a necessidade de di\u00e1logo entre a comunidade, a juventude e o Estado sobre seguran\u00e7a p\u00fablica\u201d. SERVI\u00c7O Pr\u00e9-confer\u00eancia popular de seguran\u00e7a p\u00fablica de Pernambuco Sede do Conselho de Moradores do C\u00f3rrego do Jenipapo Data: 19\/7 Hor\u00e1rio: 19h Endere\u00e7o: Rua Adolfo Caminha, 31","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2018\/07\/ong-visao-mundial-junto-com-o-conselho-de-moradores-do-corrego-do-jen.html","content_type":"news article"}
{"title":"Moro diz que n\u00e3o \u00e9 contra prote\u00e7\u00e3o a presos, mas soltura de quem cometeu crimes de corrup\u00e7\u00e3o e grave viol\u00eancia","date":1586952360000,"author":"FolhaPress","text":"O ministro da Justi\u00e7a, Sergio Moro, afirmou, em nota, que n\u00e3o \u00e9 contr\u00e1rio a medidas de prote\u00e7\u00e3o aos presos durante a pandemia do coronav\u00edrus. A manifesta\u00e7\u00e3o foi feita em resposta ao editorial do jornal publicado nesta quarta-feira (15) sobre a redu\u00e7\u00e3o da superlota\u00e7\u00e3o dos pres\u00eddios como forma de combater a doen\u00e7a. O editorial dizia que Moro recusou propostas de puni\u00e7\u00f5es alternativas a presos em grupo de risco e sem hist\u00f3rico de crimes violentos. Leia a \u00edntegra da nota: \"Em rela\u00e7\u00e3o ao editorial 'Aliviar as pris\u00f5es', publicado no jornal Folha de S. Paulo desta quarta-feira, 15 de abril, o ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, esclarece que n\u00e3o \u00e9 contr\u00e1rio \u00e0s medidas de prote\u00e7\u00e3o aos presos. O alerta do MJSP sempre foi no sentido de que dever-se-ia, na aplica\u00e7\u00e3o da recomenda\u00e7\u00e3o do CNJ, evitar a soltura de presos perigosos, assim entendidos, os que teriam cometido crimes com grave viol\u00eancia contra pessoas, os membros de organiza\u00e7\u00f5es criminosas e, tamb\u00e9m, os respons\u00e1veis por graves crimes de corrup\u00e7\u00e3o, a fim de prevenir, no \u00faltimo caso, sentimento de impunidade. O Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, por meio do Depen, est\u00e1 adotando todas as medidas sanit\u00e1rias e precau\u00e7\u00f5es no sistema prisional, que est\u00e3o ao seu alcance, de forma a evitar o cont\u00e1gio de presos e preservar vidas. Mas isso sem deixar de lado a preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a p\u00fablica dos cidad\u00e3os que nunca cometeram crimes e que, portanto, n\u00e3o merecem correr riscos provocados por um eventual aumento da criminalidade, em tempos j\u00e1 conturbados com as restri\u00e7\u00f5es provocadas pela pandemia de Covid-19.\"","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2020\/04\/moro-diz-que-nao-e-contra-protecao-a-presos-mas-soltura-de-quem-comet.html","content_type":"news article"}
{"title":"Jungmann culpa classe m\u00e9dia por consumir droga e financiar crime organizado","date":1519820340000,"author":"Estado de Minas","text":"Antes de demitir o delegado Fernando Segovia do comando da Pol\u00edcia Federal, Raul Jungmann fez discurso de posse no Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica criticando a classe m\u00e9dia que, segundo ele, pede seguran\u00e7a, mas consome as drogas que financiam o crime organizado. Ele defendeu tamb\u00e9m papel maior do governo federal na seguran\u00e7a, cuja responsabilidade hoje recai principalmente sobre os estados, embora o crime organizado tenha atua\u00e7\u00e3o nacional e internacional. Jungmann destacou ainda o fato de a seguran\u00e7a, diferentemente da educa\u00e7\u00e3o e da sa\u00fade, n\u00e3o ter um piso de gastos p\u00fablicos. \u201cPela frouxid\u00e3o dos costumes, aus\u00eancia de valores e de capacidade de entender o que \u00e9 l\u00edcito e il\u00edcito, passam a consumir drogas Me impressiona no Rio de Janeiro, onde vejo as pessoas durante o dia clamarem pela seguran\u00e7a contra o crime. E est\u00e3o corretas. E \u00e0 noite financiarem esse crime pelo consumo de drogas. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. S\u00e3o pontas que muitas vezes se ligam e precisam de estrat\u00e9gias diversas para serem devidamente combatidas\u201d, afirmou o titular da pasta da Seguran\u00e7a P\u00fablica. O ministro disse que a maior parte dos gastos est\u00e1 com os estados. \u201cDos R$ 81 bilh\u00f5es gastos com seguran\u00e7a em 2016, o esfor\u00e7o maior ficou com os estados: R$ 68 bilh\u00f5es. A Uni\u00e3o com R$ 9 bilh\u00f5es e os munic\u00edpios com R$ 5 bilh\u00f5es. Os tr\u00eas grandes centros de gastos que temos nos estados na \u00e1rea social s\u00e3o sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a. Sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o conquistaram pisos: 15% e 25%. Seguran\u00e7a n\u00e3o. N\u00e3o estou aqui a defender uma revincula\u00e7\u00e3o de receitas. Estou apenas a mostra que, na medida em que a crise fiscal que recebemos mergulhava a Uni\u00e3o e o estados, a seguran\u00e7a acompanhou sem piso algum\u201d, afirmou. Raul Jungmann defeneu a cria\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Seguran\u00e7a P\u00fablica (Susp) e de uma autoridade sul-americana para tratar do tema, por causa da atua\u00e7\u00e3o do crime organizado para al\u00e9m das dividas dos estados e das fronteiras do pa\u00eds. E apontou os problemas na seguran\u00e7a no Brasil, como os 61 mil assassinatos por ano e o baixo n\u00famero de solu\u00e7\u00e3o desses casos, o d\u00e9ficit crescente de vagas no sistema penitenci\u00e1rio e o fato de l\u00edderes criminosos continuarem a comandar seus bandos mesmo presos. \u201cEstamos prendendo, mas estamos perdendo essa corrida. Prendemos muito, mas prendemos mal. Al\u00e9m disso, nossa justi\u00e7a criminal apresenta uma face, em que pese o trabalho de todos os operadores da Justi\u00e7a, muito negativa. Aproximadamente 27% a 30% de quem se encontra atr\u00e1s das grade est\u00e3o l\u00e1 por causa das drogas. Apenas 8% dos homic\u00eddios cometidos chegam \u00e0 fase da den\u00fancia. O resto praticamente n\u00e3o \u00e9 julgado, n\u00e3o tem continuidade\u201d, afirmou o ministro. Jungmann disse tamb\u00e9m que as for\u00e7as de seguran\u00e7a devem respeitar a lei e n\u00e3o podem se equiparar com o crime organizado. Quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da nova pasta, ele afirmou: \u201cPor que o Minist\u00e9rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica? Eu diria que a Uni\u00e3o precisa aumentar suas responsabilidade e coordenar os entes federados. Coorden\u00e1-los e integr\u00e1-los. Combater duramente, enfatizo, duramente, o crime organizado, mas sem jamais desconsiderar a lei e os direitos humanos. Existem aqueles que prop\u00f5em combater o crime atrav\u00e9s da barb\u00e1rie, desconsiderando as leis. O estado e a sociedade n\u00e3o podem se equiparar ao crime organizado, n\u00e3o podem, sob pena de a ele se igualar.\u201d","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2018\/02\/jungmann-culpa-classe-media-por-consumir-droga-e-financiar-crime-organ.html","content_type":"news article"}
{"title":"Lei anticrime veta 'saidinha' de condenados por crimes hediondos, como Suzane","date":1577307720000,"author":"FolhaPress","text":"O pacote anticrime sancionado pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido) tira o direto \u00e0 sa\u00edda tempor\u00e1ria de presos condenados por crimes hediondos que resultam em morte. A chamada saidinha est\u00e1 prevista Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal. Ela prev\u00ea que tenham direito ao benef\u00edcio os detentos em regime semiaberto com bom comportamento que j\u00e1 tiverem cumprido um sexto da pena, se r\u00e9us prim\u00e1rios, ou um quarto, se reincidentes. A sa\u00edda poderia ser autorizada para o detento visitar a fam\u00edlia, frequentar curso superior ou profissionalizante e participar de \"atividades que concorram para o retorno ao conv\u00edvio social\". Com isso, os detentos s\u00e3o autorizados a deixar temporariamente a pris\u00e3o em datas como Natal, Dia dos Pais e Dia das M\u00e3es. O dispositivo causava controv\u00e9rsia por permitir que deixassem a pris\u00e3o nessas ocasi\u00f5es presos como Suzane Von Richthofen, condenada pela morte dos pais, e o casal Alexandre Nardoni e Anna Carolina Jatob\u00e1, condenados pela morte da garota Isabella Nardoni em 2008. Com o projeto de lei sancionado por Bolsonaro, a saidinha deixa de ser um direito para pessoas condenadas por crimes hediondos que resultem em morte, como homic\u00eddios qualificados, o que enquadraria os dois casos. O deputado Lafayette de Andrada (Republicanos-MG), autor da emenda que incluiu o item, citou os crimes ao defender a mudan\u00e7a na lei durante a tramita\u00e7\u00e3o no Congresso. \"A Suzane von Richthofen, saidinha do Dia das M\u00e3es, n\u00e3o faz sentido. Casal Nardoni [condenado pela morte da menina Isabella Nardoni], saidinha do Dia das Crian\u00e7as, n\u00e3o faz sentido. \u00c9 na mesma esteira do que j\u00e1 hav\u00edamos aprovado em sess\u00e3o anterior, veda\u00e7\u00e3o para liberdade condicional para crime hediondo com resultado morte, aqui seja vedado sa\u00edda tempor\u00e1ria para crimes hediondos com resultado morte\", defendeu o parlamentar. O pacote sancionado por Bolsonaro \u00e9 uma vers\u00e3o desidratada do conjunto de medidas formuladas pelo ministro Sergio Moro (Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica) para frear o crime no pa\u00eds. O presidente vetou 22 dispositivos aprovados no Congresso, mas manteve a cria\u00e7\u00e3o do juiz de garantias. O mecanismo foi inclu\u00eddo pela C\u00e2mara e contraria a vontade do ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/brasil\/2019\/12\/lei-anticrime-veta-saidinha-de-condenados-por-crimes-hediondos-como.html","content_type":"news article"}
{"title":"Quem pode ser preso por conta do coronav\u00edrus?","date":1584696480000,"author":"FolhaPress","text":"Os ministros Sergio Moro (Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica) e Luiz Henrique Mandetta (Sa\u00fade) anunciaram na ter\u00e7a-feira (17) medidas para regular a quarentena obrigat\u00f3ria a pessoas suspeitas de estarem contaminadas pelo novo coronav\u00edrus. Se n\u00e3o cumprir, a pessoa infectada ou suspeita de estar contaminada pode at\u00e9 ser presa. Profissionais de sa\u00fade e agentes de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica poder\u00e3o solicitar uso da for\u00e7a policial para obrigar a pessoa contaminada ou suspeita ficar em quarentena. Na pr\u00e1tica, a medida traz responsabiliza\u00e7\u00e3o penal para quem descumprir as determina\u00e7\u00f5es. As penas podem, em m\u00e9dia, ser de at\u00e9 1 ano. Em casos excepcionais, pode levar \u00e0 pris\u00e3o de at\u00e9 15 anos. \"O descumprimento de uma determina\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico destinada a impedir a propaga\u00e7\u00e3o do Covid-19 \u00e9 crime sujeito at\u00e9 a pris\u00e3o. Normalmente, essa pena \u00e9 substitu\u00edda por medidas alternativas\", afirmou Pedro Ivo Velloso, advogado criminalista do escrit\u00f3rio Figueiredo e Velloso Advogados, que analisou as consequ\u00eancias penais para quem desrespeitar medidas de preven\u00e7\u00e3o ao coronav\u00edrus. \"Mas, em caso de reitera\u00e7\u00e3o, mesmo um infrator prim\u00e1rio pode perder esse benef\u00edcio e chegar a ser preso preventivamente ou para cumprir a pena\", disse. Uma portaria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (356\/2020) tratou das medidas para operacionalizar para enfrentamento do coronav\u00edrus. De acordo com a regra, a medida de isolamento obrigat\u00f3rio (para pessoas contaminadas) somente pode ser determinada por prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica ou por recomenda\u00e7\u00e3o do agente de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica. \"As pessoas que desobedecerem a ordem de isolamento n\u00e3o s\u00e3o imediatamente presas. Mas elas ter\u00e3o de ser levadas para as delegacias de pol\u00edcia e ser lavrado um termo circunstanciado e pode sofrer medidas cautelares\", avaliou o criminalista Ant\u00f4nio S\u00e9rgio de Moraes Pitombo, s\u00f3cio-fundador do Moraes Pitombo Advogados. A lei estabelece o prazo m\u00e1ximo de 14 dias, podendo se estender por mais 14 se comprovado o risco de transmiss\u00e3o. J\u00e1 a quarentena, se necess\u00e1ria, pode ser adotada pelo prazo de 40 dias ou o tempo necess\u00e1rio para minimizar a transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria e garantir a manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade no territ\u00f3rio. Nesse caso, \u00e9 preciso decreto de munic\u00edpio, estado ou do governo federal. A portaria estabelece que a realiza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de exames m\u00e9dicos, laboratoriais e outros tratamentos espec\u00edficos, depender\u00e1 de ato m\u00e9dico ou de um profissional de sa\u00fade. A legisla\u00e7\u00e3o estabelece ainda que toda pessoa deve colaborar com autoridades sanit\u00e1rias na comunica\u00e7\u00e3o imediata de poss\u00edveis contatos com agentes infecciosos e circula\u00e7\u00e3o em \u00e1reas consideradas como regi\u00f5es de contamina\u00e7\u00e3o pelo coronav\u00edrus. Se algu\u00e9m passar v\u00edrus propositalmente pode ser enquadrado na legisla\u00e7\u00e3o sobre pandemia e pegar at\u00e9 15 anos de pris\u00e3o. \"\u00c9 um caso que a pris\u00e3o. \u00c9 um artigo do C\u00f3digo Penal [art. 267] que ficou com uma pena muita alta por uma altera\u00e7\u00e3o durante o surto do HIV nos anos 1980 e 1990\", explicou o criminalista. Saiba quais os crimes que quem n\u00e3o respeitar a determina\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser enquadrado de acordo com o estudo: 1) Infra\u00e7\u00e3o de medida sanit\u00e1ria preventiva (art. 268 do C\u00f3digo Penal) O que diz a lei? Infringir determina\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, destinada a impedir introdu\u00e7\u00e3o ou propaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a contagiosa. O que isso significa? \u00c9 a puni\u00e7\u00e3o aplicada para quem viola qualquer determina\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico que tem como objetivo impedir a introdu\u00e7\u00e3o ou propaga\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus. Quando ela pode ser aplicada? Quando, por exemplo, uma pessoa se recuse a ficar de quarentena ou em isolamento quando detectado a contamina\u00e7\u00e3o por coronav\u00edrus ou um propriet\u00e1rio de um determinado estabelecimento comercial mant\u00e9m sua loja aberta mesmo com decreto para fechar. Qual a puni\u00e7\u00e3o? De um m\u00eas a um ano de pris\u00e3o mais multa. A pena pode ser aumentada em um ter\u00e7o se o agente \u00e9 funcion\u00e1rio da sa\u00fade p\u00fablica ou exerce a profiss\u00e3o de m\u00e9dico, farmac\u00eautico, dentista ou enfermeiro. 2) Desobedecer agente p\u00fablico (art. 330)O que diz a lei? Desobedecer a ordem legal de funcion\u00e1rio p\u00fablico. Quando ela pode ser aplicada? Se um policial ou qualquer outro agente p\u00fablica determinar, por exemplo, que n\u00e3o seja formado fila ou aglomera\u00e7\u00e3o em determinado local. Qual a puni\u00e7\u00e3o? Deten\u00e7\u00e3o de quinze dias a seis meses, e multa. 3) Omiss\u00e3o de notifica\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a (art. 269 do C\u00f3digo Penal) O que diz a lei? Deixar o m\u00e9dico de denunciar \u00e0 autoridade p\u00fablica doen\u00e7a cuja notifica\u00e7\u00e3o \u00e9 compuls\u00f3ria. O que significa? O m\u00e9dico tem de notificar \u00e0 autoridade competente caso verifique suspeita de infec\u00e7\u00e3o pelo coronav\u00edrus sob pena de puni\u00e7\u00e3o. Quando ela pode ser aplicada? Se um m\u00e9dico diagnosticar o caso como suspeito e n\u00e3o avisar ao gestor p\u00fablico. Qual a puni\u00e7\u00e3o? De seis meses a dois anos e multa. 4) Epidemia (art. 267 do C\u00f3digo Penal) O que diz a lei? Causar epidemia, mediante a propaga\u00e7\u00e3o de germes patog\u00eanico. O que significa? O crime \u00e9 praticado quando determinada pessoa, sabendo estar contaminada por determinado v\u00edrus, sai deliberadamente transmitido a doen\u00e7a a outros. Quando ela pode ser aplicada? Imagine que uma pessoa infectada, sabendo que est\u00e1 doente, viaja para uma comunidade isolada aonde o v\u00edrus ainda n\u00e3o tenha chegado. E que, a partir da chegada do viajante, alguns habitantes come\u00e7am a apresentar o quadro de infec\u00e7\u00e3o viral. Se ficar provado que a doen\u00e7a chegou por ele, a pessoa pode ser punida. Qual a puni\u00e7\u00e3o? \u00c9 considerado crime hediondo. Puni\u00e7\u00e3o de 10 a 15 anos de pris\u00e3o. A pena pode dobrar se o fato resultar em morte.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/brasil\/2020\/03\/quem-pode-ser-preso-por-conta-do-coronavirus.html","content_type":"news article"}
{"title":"Bolsonaro concede indulto a policiais e outros agentes de seguran\u00e7a p\u00fablica","date":1577134260000,"author":"FolhaPress","text":"O presidente Jair Bolsonaro assinou nesta segunda-feira (23) decreto que concede indulto natalino a agentes de seguran\u00e7a p\u00fablica que, no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou em decorr\u00eancia dela, tenham cometido crimes culposos (sem inten\u00e7\u00e3o). Segundo o C\u00f3digo Penal, o crime culposo \u00e9 quando algu\u00e9m comete um delito por imprud\u00eancia, neglig\u00eancia ou imper\u00edcia, sem inten\u00e7\u00e3o de realiz\u00e1-lo. Crimes graves ou hediondos n\u00e3o podem ser inclu\u00eddos no indulto presidencial. A iniciativa, que deve ser publicada publicada na edi\u00e7\u00e3o de ter\u00e7a-feira (24) do Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o e foi antecipada pelo jornal Folha de S.Paulo, cumpre promessa do presidente de extinguir a pena de agentes p\u00fablicos como policiais civis, militares e federais. O indulto \u00e9 um benef\u00edcio editado pelo presidente que extingue a pena de condenados. No Brasil, tornou-se tradi\u00e7\u00e3o a publica\u00e7\u00e3o na \u00e9poca natalina. No ano passado, antes de assumir o cargo, Bolsonaro chegou a dizer que n\u00e3o editaria nenhum indulto, mas recuou. O conte\u00fado da iniciativa tamb\u00e9m perdoa agentes de seguran\u00e7a condenados por terem atuado para proteger vidas durante a folga, ou seja, fora do hor\u00e1rio de expediente. A medida inclui ainda pedido feito por Bolsonaro para indultar integrantes das For\u00e7as Armadas que cometeram crimes culposos durante opera\u00e7\u00f5es de GLO (Garantia de Lei e da Ordem), autorizadas pelo Poder Executivo. Al\u00e9m de contemplar agentes de seguran\u00e7a, o indulto natalino, como todos os anos, tamb\u00e9m tem car\u00e1ter humanit\u00e1rio, e foi concedido a pessoas que, depois de condenadas, tenham desenvolvido doen\u00e7as graves. O bom comportamento foi outro fator aplicado no indulto deste ano. Os condenados que praticaram infra\u00e7\u00f5es disciplinares graves ou que j\u00e1 tenham sido inclu\u00eddos em regime disciplinar diferenciado n\u00e3o tiveram a pena perdoada. A medida, apesar de neste ano ter sido aplicada a integrantes das For\u00e7as Armadas, n\u00e3o indulta penas acess\u00f3rias do C\u00f3digo Penal Militar, como reincid\u00eancia e multa. Na sexta-feira (20), na porta do Pal\u00e1cio do Alvorada, Bolsonaro havia defendido que o indulto deste ano adotasse os mesmos crit\u00e9rios de proposta apresentada por ele ao Poder Legislativo que garante o excludente de ilicitude a agentes de seguran\u00e7a durante opera\u00e7\u00f5es de GLO. Ela enfrenta resist\u00eancia no Congresso. O excludente de ilicitude \u00e9 um dispositivo que abranda penas para agentes que cometerem excessos \"sob escus\u00e1vel medo, surpresa ou violenta emo\u00e7\u00e3o\" -em alguns casos, pode eximi-lo de responder. \"O que eu determinei para a SAJ [Subchefia de Assuntos Jur\u00eddicos]: no que for poss\u00edvel enquadrar do projeto no decreto de indulto, enquadre\", disse. \"N\u00e3o quero ser contestado no STF [Supremo Tribunal Federal] N\u00e3o adianta decreto bonito que depois fica no Supremo\", acrescentou. Em 2017, indulto natalino assinado pelo ent\u00e3o presidente Michel Temer foi suspenso no STF (Supremo Tribunal Federal). A medida perdoava condenados por corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro que tinham, at\u00e9 aquela data, cumprido um quinto da pena. Al\u00e9m do indulto geral, o presidente chegou a estudar editar dispositivo da gra\u00e7a, uma esp\u00e9cie de indulto individual, a policiais condenados. Ele tamb\u00e9m \u00e9 de compet\u00eancia do presidente e n\u00e3o pode ser concedido a condenados por crimes hediondos. Bolsonaro, no entanto, foi convencido pela equipe jur\u00eddica a n\u00e3o conceder o perd\u00e3o espec\u00edfico, uma vez que ele poderia ser contestado pelo STF, j\u00e1 que h\u00e1 falta de regulamenta\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/brasil\/2019\/12\/bolsonaro-concede-indulto-a-policiais-e-outros-agentes-de-seguranca-pu.html","content_type":"news article"}
{"title":"Crimes violentos aumentam 18,2% neste m\u00eas em compara\u00e7\u00e3o com o mesmo per\u00edodo do ano passado","date":1607292120000,"author":null,"text":"As estat\u00edsticas criminais de maio de 2020 apontaram registro de 350 Crimes Violentos Letais Intencionais (CVLIs) no m\u00eas em Pernambuco, um aumento de 18,2% em rela\u00e7\u00e3o ao seu equivalente em 2019, quando houve 296 v\u00edtimas. Considerando o total dos cinco primeiros meses deste ano, a varia\u00e7\u00e3o \u00e9 de 10,7%, tendo subido de 1.503 para 1.664 mortes violentas no Estado. Nesse mesmo per\u00edodo do ano atual, as for\u00e7as de seguran\u00e7a p\u00fablica estaduais j\u00e1 conseguiram prender 866 acusados desse tipo de crime. Para refor\u00e7ar o combate aos CVLIs, os setores de intelig\u00eancia e de investiga\u00e7\u00e3o de homic\u00eddios das operativas da Secretaria de Defesa Social (SDS) est\u00e3o empenhados no trabalho de desarticular grupos criminosos. \"Nossos esfor\u00e7os s\u00e3o para frear o aumento dos CVLIs, que vem acontecendo em todos os estados brasileiros este ano, e retirar de circula\u00e7\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es criminosas que amea\u00e7am a vida dos pernambucanos. J\u00e1 conseguimos prender 866 acusados de homic\u00eddio este ano, 160 deles somente em maio passado. Esse \u00e9 um trabalho incessante, que continua ao mesmo tempo em que desenvolvemos opera\u00e7\u00f5es em outras frentes, como a de garantir o respeito \u00e0s medidas sanit\u00e1rias contra a Covid-19. Em todos os casos, nosso objetivo \u00e9 um s\u00f3: proteger a vida da popula\u00e7\u00e3o do nosso Estado\u00e2\u20ac\ufffd, afirma o secret\u00e1rio titular da SDS, Antonio de P\u00e1dua. Em algumas \u00c1reas Integradas de Seguran\u00e7a (AIS), foi poss\u00edvel alcan\u00e7ar os n\u00edveis mais reduzidos de criminalidade em meses. Um exemplo \u00e9 a AIS-17, cuja sede fica em Santa Cruz do Capibaribe, no Agreste, e engloba mais cinco munic\u00edpios vizinhos. Essa regi\u00e3o teve o mais baixo \u00edndice de mortes violentas dos \u00faltimos 142 meses, quase 12 anos. Com 4 v\u00edtimas de CVLI em maio, ficou acima somente dos 3 casos notificados em julho de 2008. J\u00e1 na AIS-8, que inclui Paulista, Abreu e Lima, Igarassu e mais tr\u00eas cidades da Regi\u00e3o Metropolitana Norte, o n\u00famero foi o mais baixo em 46 meses. As 12 v\u00edtimas de CVLI de maio foram superiores apenas \u00e0s 9 registradas em julho de 2016.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/vidaurbana\/2020\/06\/crimes-violentos-aumentam-18-2-neste-mes-em-comparacao-com-o-mesmo-pe.html","content_type":"news article"}
{"title":"Minist\u00e9rio passa a divulgar estat\u00edsticas sobre perfis gen\u00e9ticos","date":1601969580000,"author":"Ag\u00eancia Brasil","text":"O Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica passar\u00e1 a disponibilizar informa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas sobre os dados reunidos no Banco Nacional de Perfis Gen\u00e9ticos. Para isso, uma nova \u00e1rea foi criada no portal do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a P\u00fablica (Sinesp) e disponibilizada para acesso p\u00fablico. A iniciativa visa a dar mais transpar\u00eancia ao conjunto de informa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas de pessoas condenadas por crimes hediondos, dolosos (quando h\u00e1 inten\u00e7\u00e3o de matar) ou violentos que secretarias de Seguran\u00e7a P\u00fablica dos estados e do Distrito Federal inclu\u00edrem na Rede Integrada de Bancos de Perfis Gen\u00e9ticos. A rede foi constitu\u00edda em 2013, com o prop\u00f3sito de auxiliar na apura\u00e7\u00e3o de crimes, instru\u00e7\u00e3o processual e identifica\u00e7\u00e3o de pessoas desaparecidas. Segundo o minist\u00e9rio, os dados ser\u00e3o atualizados mensalmente. A ferramenta n\u00e3o fornece informa\u00e7\u00f5es que permitam a identifica\u00e7\u00e3o de pessoas cadastradas criminalmente. Al\u00e9m do total de perfis gen\u00e9ticos j\u00e1 cadastrados em todo o pa\u00eds e das situa\u00e7\u00f5es que motivaram o cadastro, \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados de cada unidade da Federa\u00e7\u00e3o. At\u00e9 maio, o banco j\u00e1 reunia 82.138 amostras de DNA. S\u00e3o informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o apenas de condenados, mas tamb\u00e9m colhidas em locais de crimes, restos mortais n\u00e3o identificados e que podem auxiliar no reconhecimento de pessoas desaparecidas. S\u00e3o Paulo \u00e9 o estado que aparece em primeiro lugar na lista de perfis cadastrados, com 14.818. Pernambuco vem em segundo (13.516), seguido do Rio Grande do Sul (5.658), de Goi\u00e1s (5.531) e do Paran\u00e1 (5.431). De acordo com o minist\u00e9rio, 45% desse total de perfis foram cadastrados neste ano. Material gen\u00e9tico obtido a partir de vest\u00edgios encontrados em locais de crime ou coletado de indiv\u00edduos condenados pelos crimes j\u00e1 citados, que autorizam o cadastramento, pode ajudar na elucida\u00e7\u00e3o, conforme destaca o minist\u00e9rio ao lembrar dois casos em que a confronta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas levaram \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e pris\u00e3o de criminosos. O primeiro caso, de acordo com a pasta, ocorreu em maio de 2014, quando um homem detido pela Pol\u00edcia Federal (PF) por ter cometido um crime em Pernambuco era suspeito de ter praticado outro crime em S\u00e3o Paulo. O segundo ocorreu no fim do ano passado. Ap\u00f3s ser preso pela PF devido \u00e0 suspeita de ter participado do assassinato de um agente federal de execu\u00e7\u00e3o penal, em 2016, em Cascavel (PR), um homem teve seu DNA comparado a vest\u00edgios recolhidos na base de uma empresa de transporte de valores de Ciudad del Este que, em 2017, foi alvo de um assalto violento. Al\u00e9m disso, o material gen\u00e9tico foi comparado ao encontrado em uma ag\u00eancia do Banco do Brasil de Campo Grande, cujo caixa-eletr\u00f4nico foi explodido por bandidos tamb\u00e9m em 2017. Segundo o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, o trabalho s\u00f3 foi poss\u00edvel porque os vest\u00edgios biol\u00f3gicos coletados por peritos no Paraguai e em Campo Grande tinham sido inseridos no Banco Nacional de Perfis Gen\u00e9ticos, permitindo provar a participa\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o suspeito nos tr\u00eas crimes. Atualmente, todas as 27 unidades da Federa\u00e7\u00e3o j\u00e1 contam com laborat\u00f3rio de gen\u00e9tica forense em suas institui\u00e7\u00f5es de per\u00edcia oficial. Al\u00e9m disso, 20 laborat\u00f3rios alimentam rotineiramente o banco, mantido pela Pol\u00edcia Federal e gerenciado de acordo com as diretrizes estabelecidas por um comit\u00ea gestor de especialistas e representantes de diferentes institui\u00e7\u00f5es.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/brasil\/2020\/06\/ministerio-passa-a-divulgar-estatisticas-sobre-perfis-geneticos.html","content_type":"news article"}
{"title":"Ap\u00f3s crise, Moro destaca combate ao crime organizado","date":1580029080000,"author":"Ag\u00eancia Estado","text":"O ministro da Justi\u00e7a e da Seguran\u00e7a P\u00fablica, S\u00e9rgio Moro, apresentou ontem n\u00fameros sobre o combate ao crime organizado e sugeriu alinhamento com o presidente Jair Bolsonaro na \u00e1rea. A manifesta\u00e7\u00e3o, feita em seu perfil nas redes sociais, veio depois de uma crise envolvendo declara\u00e7\u00f5es de Bolsonaro sobre a recria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica, atualmente sob o guarda-chuva da pasta de Moro. O ex-juiz da Lava Jato indicou que vai manter a agenda de visibilidade, acentuada na semana passada. O ministro dever\u00e1 conceder hoje entrevista ao programa P\u00e2nico, da r\u00e1dio Jovem Pan. Na segunda-feira passada, Moro participou do Roda Vida, da TV Cultura, que bateu recorde de audi\u00eancia em 12 meses. A entrevista foi vista por mais de 1,5 milh\u00e3o de pessoas no canal do programa no YouTube. O ex-juiz da Lava Jato indicou que vai manter a agenda de visibilidade, acentuada na semana passada. O ministro dever\u00e1 conceder hoje entrevista ao programa P\u00e2nico, da r\u00e1dio Jovem Pan. Na segunda-feira passada, Moro participou do Roda Vida, da TV Cultura, que bateu recorde de audi\u00eancia em 12 meses. A entrevista foi vista por mais de 1,5 milh\u00e3o de pessoas no canal do programa no YouTube. Nos posts, ele tamb\u00e9m defendeu a transfer\u00eancia de chefes de fac\u00e7\u00f5es a pres\u00eddios federais - medida tomada em sua gest\u00e3o que desagradou a governadores e respectivos secret\u00e1rios de Seguran\u00e7a P\u00fablica. \u201c342 criminosos perigosos foram transferidos aos pres\u00eddios federais em 2019. Ao final do ano, eram 624, recorde hist\u00f3rico. Pela lei anticrime, todas as conversas com visitantes s\u00e3o gravadas, o que reduz a possibilidade do envio de ordens para a pr\u00e1tica de crimes l\u00e1 fora\u201d, disse Moro, citando a lei que entrou em vigor na quinta-feira. A crise entre Moro e Bolsonaro chegou ao fim anteontem, quando o presidente recuou da ideia de desmembrar o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a ap\u00f3s forte rea\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria de quem interpretou a medida como uma forma de esvaziar a atua\u00e7\u00e3o do ministro no governo. Para aliados de Moro, Bolsonaro quis dar uma \u201calfinetada\u201d nele por sua participa\u00e7\u00e3o no Roda Viva. Para assessores do presidente, o ex-juiz n\u00e3o defendeu Bolsonaro com a \u201c\u00eanfase esperada\u201d no programa. O nome de Alberto Fraga - ex-deputado federal, amigo e interlocutor do presidente - apareceu em primeiro lugar na bolsa de apostas para assumir a nova pasta. A possibilidade de desmembrar a pasta de Moro foi levantada na quarta-feira, quando secret\u00e1rios estaduais de Seguran\u00e7a, em reuni\u00e3o com Bolsonaro, apresentaram suas demandas, entre elas a recria\u00e7\u00e3o da pasta de Seguran\u00e7a. Ap\u00f3s o encontro, o presidente anunciou publicamente apenas essa sugest\u00e3o, o que foi interpretado pelos secret\u00e1rios como um endosso de Bolsonaro \u00e0 ideia. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal O Estado de S. Paulo.","url":"https:\/\/www.diariodepernambuco.com.br\/noticia\/politica\/2020\/01\/apos-crise-moro-destaca-combate-ao-crime-organizado.html","content_type":"news article"}